52
Güç Örgüleri

Gezgin Kadın’ın salonundaki masalarda oturanlar daha çok yerlilerdi. Geniş yenli açık renk gömlekler üzerine parlak renkli, genellikle brokarlı ipekten uzun yelekler giymiş adamlar. Lal taşı ya da incilerle süslenmiş yüzükleri, halka küpeleri yaldızlı değil altındı ve kemerlerine taktıkları kıvrık hançerlerin kabzaları aytaşları, safirlerle pırıldıyordu. Adamların çoğunun omuzlarına ipek ceketler asılmış, çiçek ya da hayvan işlemeli dar klapalarının arasında gümüş ya da altın zincirler gerilmişti. Ceketler tuhaf görünüyordu gerçekten –giyilemeyecek kadar küçüktüler; ancak pelerin olarak kullanılabilirlerdi– ama ceketleri giyenler kıvrık hançerlere ek olarak uzun, ince kılıçlar taşıyorlardı ve yanlış bir söz, yanlış bir bakış ya da sırf canları öyle istediği için kullanabileceklermiş gibi görünüyorlardı.

Kesinlikle karışık bir kalabalıktı. Kıvrık bıyıkları, çenelerinin ucundaki o saçma, küçük sakalları ile Murandyli tüccarlar, saçlarını omuzlarının aşağısına kadar uzatmış, ince bıyıklı, altın bir bilezik ve dar bir altın kolye takmış, kulağında iri bir inci taşıyan bir Domanlı. Parlak yeşil ceket içinde, dövmeli elleri olan, kırmızı kuşağında iki hançer taşıyan kara bir Atha’an Miere ve ağzını hemen hemen gizleyen kalın bıyıklarının üzerine saydam bir peçe takmış bir Tarabonlu ve herhangi bir yerden gelmiş olabilecek daha bir dizi dışarlıklı. Ama her adamın önünde bir para yığını vardı, yalnız paraların boyları değişiyordu. Tarasin Sarayı’na bu kadar yakın olan Gezgin Kadın, harcayacak altını olan yabancıları cezbediyordu.

Mat deri kutusu içindeki beş zarı salladı ve masaya boşalttı. İki taç, iki yıldız ve bir kupa attı. Fena bir atış değil; daha iyisi yoktu. Şansı gelip gidiyordu ve o anda gider gibiydi, yani atışların ancak yarısını kazanıyordu. Şimdiye dek art arda on kez kaybetmeyi başarmıştı, onun için sıradışı bir durumdu. Zar mavi gözlü bir dışarlıklıya geçti, sade, kahverengi ceketine rağmen saçacak epey parası varmış gibi duran sert, dar yüzlü bir adamdı.

Vanin eğilip Mat’in kulağına fısıldadı. “Yine çıktılar. Thom nasıl çıktıklarını hâlâ bilmediğini söylüyor.” Mat şişman adama öyle fena yüz buruşturdu ki, Vanin o cüssede biri için inanılmaz gelecek bir hızla doğruldu.

Mat gümüş kupasındaki çiykavunu puncunu dikerek masaya kaşlarını çattı. Yine! Mavi gözlü adamın atışı masada yuvarlandı ve zarlar üç taç, bir gül ve bir çubuk gösterdi. Masada kazandığını söyleyen mırıltılar dolaştı.

“Kan ve küller,” diye mırıldandı Mat. “Şimdi de Dokuz Ayın Kızı tepeme biner ve üzerimde hak iddia eder.” Mavi gözlü adam kazancı üzerine kafasına diktiği içkiyle boğulacaktı neredeyse. “Adını biliyor musun?” diye sordu Mat.

“Punç yanlış tarafa gitti,” dedi adam, Mat’in tanımadığı yumuşak, peltek bir aksanla. “Dediğin neydi?”

Mat yatıştırır gibi bir hareket yaptı; bundan daha azı için kavgalar başladığını görmüştü. Altın ve gümüşlerini kesesine süpürerek ceketinin cebine tıktı ve doğruldu. “Benim işim bitti. Işık buradaki herkesin üzerinde olsun.” Masadaki herkes, hatta dışarlıklılar sözleri tekrarladı. Ebou Dar’da insanlar pek nazikti.

Daha sabah ortası bile olmamıştı, ama salon epey doluydu ve bir başka zar oyunu kahkahalara, homurdanmalara katkıda bulunuyordu. Anan Hanım’ın genç oğullarından iki tanesi hizmetkâr kızların geç kahvaltı edenlere servis yapmasına yardım ediyordu. Hancının kendisi odanın arkasında, korkuluksuz beyaz taş merdivenlerin yanında oturmuş, her şeye göz kulak oluyordu. Yanında, iri gözlerinde başka kimsenin bilmediği bir şaka bilirmiş gibi neşeli bir ışıltı taşıyan genç, güzel bir kadın vardı. Kadının mükemmel oval yüzü, parlak siyah saçlarca çevrelenmişti ve kırmızı kemerli gri elbisesinin derin yakası büyüleyici bir manzara sergiliyordu. Mat’e gülümserken kadının gözlerindeki eğlenti derinleşti.

“Sizin şansınızla, Lord Cauthon,” dedi Anan Hanım, “kocama balıkçı teknelerini nereye göndereceğini size sorması gerektiğini söylemeliyim.” Bir sebepten, sesi çok kuruydu.

Mat unvanı gözünü kırpmadan kabullendi. Ebou Dar’da bir lorda, diğer lordlar dışında pek az kişi meydan okurdu; ona göre basit bir sayı hesabıydı. Sıradan insanlardan çok daha az lord vardı, bu da birinin ona hançer saplamaya kalkışması olasılığının çok daha az olduğu anlamına geliyordu. Buna rağmen, son on gün içinde üç kişinin kafasını patlatmak zorunda kalmıştı. “Korkarım şansım o tür şeylerde yaver gitmiyor, Hanımefendi.”

Olver yanında bitti. “At yarışlarına gidebilir miyiz, Mat?” diye sordu hevesle.

Anan Hanım’ın ortanca kızı Frielle koşarak geldi ve oğlanın omuzlarını yakaladı. “Affedersiniz, Lord Cauthon,” dedi endişeyle. “Elimden kayıp gitti. Işık’ın gerçeği, öyle oldu.” Kısa süre sonra evlenecek olan kız –evlilik hançerini asacağı dar, gümüş kolyeyi ince boynuna dolamıştı bile– Olver’e bakmaya gönüllü olmuş, altı oğlan doğurmak istediğini söyleyerek gülmüştü. Mat artık kız doğurmayı dilediğini tahmin ediyordu.

Mat’in dik bakışlarını çeken merdivenden inmekte olan Nalesean oldu. Öyle ki Tearlı olduğu yerde kalakaldı. Rüzgâr’ı iki yarışa sokan ve binici olarak da Olver’i seçen –burada atları oğlan çocukları sürüyordu– Nalesean’dı ve her şey olup bitene kadar duymamıştı Mat. Rüzgâr’ın ismini hak ettiğinin anlaşılması işleri yoluna koymamıştı. İki zafer Olver’in daha fazlasını istemesine sebep oluyordu. “Senin hatan değil, Hanımefendi,” dedi Frielle’e. “Gerekirse, benim iznimle, bir fıçıya kapatabilirsin onu.”

Olver ona suçlar bir bakış fırlattı, ama bir an sonra hızla dönüp Frielle’e, bir yerlerden öğrendiği küstah bir sırıtış bahşetti. İri kulakları ve geniş ağzı üzerinde tuhaf görünüyordu; asla yakışıklı bir delikanlı olmayacaktı. “Gözlerine bakmama izin verirsen sessizce otururum. Güzel gözlerin var.”

Frielle annesine çekmişti, hem de yalnızca görünüşte değil. Tatlı tatlı güldü, oğlanın çenesinin altını gıdıkladı ve kızarmasına sebep oldu. Annesi ile iri gözlü genç kadın masaya bakarak gülümsediler.

Mat başını iki yana sallayarak merdivene yöneldi. Oğlanla konuşması gerekecekti. Gördüğü her kadına bu şekilde sırıtamazdı. Bir kadına güzel gözleri olduğunu söylemek! Bu yaşta! Mat Olver’in bunu nereden öğrendiğini bilmiyordu.

Nalesean’ın yanına geldiğinde adam, “Yine kaçtılar, değil mi?” dedi. Bir soru değildi ve Mat başını salladığında sivri sakalını çekiştirip küfretti. “Adamları toplarım, Mat.”

Nerim Mat’in odasında dolanıyor, daha o sabah hizmetkârlar toz almamış gibi, bir bezle masayı siliyordu. Yandaki küçük odayı Olver’le paylaşıyordu ve Gezgin Kadın’dan nadiren çıkıyordu. Ebou Dar sefih, uygarlıktan nasibini almamış bir yer, diyordu.

“Lordum dışarı mı çıkıyor?” dedi Nerim kederle, Mat şapkasını alırken. “O ceketle mi? Korkarım ceketin omzunda dün geceden kalma bir şarap lekesi var. Lordum bu sabah aceleyle o ceketi giymiş olmasa lekeyi çıkarırdım. Kol yeni de yırtılmış –bir bıçakla, sanırım– onu da onarırdım.”

Mat adamın manşetlerine ve yüksek yakasına gümüş kıvrımlar işlenmiş gri bir ceket getirmesine izin verdi ve üzerindeki altın işlemeli yeşil ceketi ona bıraktı.

“Umarım Lordum bugün en azından kan lekesi olmamasına dikkat eder. Kan lekelerini çıkarmak çok güç.”

Yaptıkları anlaşma böyleydi. Mat Nerim’in kederli yüzüne ve kasvetli gözlemlerine tahammül ediyor, kendi başına pekâlâ yapabileceği getir götür, temizlik işlerine koşturmasına izin veriyordu, karşılığında Nerim, gönülsüzce de olsa, onu giydirmeye kalkmamaya çalışıyordu.

Mat kol yenlerindeki, ceketinin altındaki, tepesi kıvrık çizmelerinin içindeki hançerleri kontrol etti. Mızrağını ve kirişi çözülmüş yayını köşede bıraktı ve hanın ön tarafına indi. O mızrak dövüşmek isteyen ahmakları, bala gelen sinekler gibi çekiyordu.

Şapkasına rağmen, hanın gölgesinden ve görece serinliğinden çıkar çıkmaz yüzünde ter damlaları belirmeye başladı. Sabah güneşi normal zamanlarda, yaz ortasında bir öğlen vakti gibi sıcak veriyordu, ama Mol Hara Meydanı insanlarla doluydu. Başta kaşlarını çatarak Tarasin Sarayı’na baktı. İçeride Juilin ve Thom, dışarıda Vanin izlerken, görülmeden çıkmayı nasıl başarıyorlardı? Hemen her gün çıkıyorlardı. Üç kez olduktan sonra, Mat o beyaz taş ve sıva yığınını izlemesi için adamlar yerleştirmişti ve hepsi şafaktan önce yerlerini alıyorlardı. O ve Nalesean’la birlikte, sayıları anca yetiyordu. Kimse tek saç teli görmemişti, ama öğleden hemen önce Thom gelmiş, kadınların bir şekilde çıktıklarını bildirmişti. Yaşlı âşık aklını oynatacak, bıyıklarını yolacak durumdaydı. Mat neler olduğunu biliyordu. Sırf ona nispet yapmak için yapıyorlardı bunu.

Nalesean ve diğerleri asık suratlı, ter içinde bir grup halinde bekliyorlardı. Nalesean, bugün kullanma fırsatı bulmayı dilermiş gibi, kılıcının kabzasına elliyordu.

“Bugün ırmağın karşısına bakacağız,” dedi Mat. Kızılkollardan çoğu huzursuzca bakıştılar; hikâyeleri duymuşlardı.

Vanin ayak değiştirdi ve başını iki yana salladı. “Zaman israfı,” dedi ifadesizce. “Leydi Elayne asla öyle yerlere gitmez. Aiel kadın gider belki ya da Birgitte, ama Leydi Elayne gitmez.”

Mat bir an gözlerini yumdu. Elayne bu kadar kısa zamanda iyi bir adamı bozmayı nasıl başarmıştı? Mat, ondan yeterince uzak kalırsa Vanin’in düzeleceğini ummuştu, ama umudunu yitirmeye başlıyordu. Işık, asil kadınlardan nasıl da nefret ediyordu. “Eh, onları bugün görmezsek, Rahad’ı unutabiliriz –orada, karatavuk sürüsünün içindeki boyalı tarlakuşları gibi göze çarparlar– ama Kıyamet Çukuru’nda, bir yatağın altında saklanıyor olsalar bile bulacağım onları. Her zamanki gibi, ikişer ikişer arayın ve birbirinizin sırtını kollayın. Şimdi bizi karşıya geçirecek bir kayıkçı bulun. Yak beni, umarım hepsi Deniz Halkı gemilerine meyve satmaya gitmemiştir.”

Elayne’e göre sokak Tel’aran’rhiod’daki gibi görünüyordu. Beş altı katlı, soyulmaya yüz tutmuş beyaz badana kaplı tuğla binalar birbirine sokulmuş, bozuk kaldırım taşlarının üzerinde yükseliyordu. O dar yollardaki gölgeler ancak günün bu saatinde, altın rengi güneş tepede alev alev yanarken kayboluyordu. Her yerde sinekler vızıldıyordu. Düşler Dünyası’ndan tek farkı, pencerelerden asılmış çamaşırlar, insanlar –o anda dışarıda çok kişi yoktu elbette– ve kokuydu, fazla derin nefes almamak için çaba göstermesine sebep olan ağır, keskin bir çürük kokusu. Ne yazık ki, Rahad’da bütün sokaklar birbirine benziyordu.

Elini Birgitte’in koluna koyarak kadını durdurdu ve pencerelerinin yarısından rengi atmış çamaşırlar sarkan çirkin bir tuğla yığınını süzdü. İçeriden bir yerden ince bir bebek ağlaması geliyordu. Kat sayısı doğruydu, altı. Altı olduğundan emindi. Nynaeve beş katlı olduğu konusunda ısrar ediyordu.

“Burada durup bakmasak daha iyi olacak bence,” dedi Birgitte alçak sesle. “İnsanlar bakıyor.”

Bu pek doğru değildi, yalnızca Birgitte onun için endişeleniyordu. Lime lime yelekler içinde gömleksiz adamlar sokaktan çabuk çabuk geçiyor ya da hırlayıp ısırabilecek bir tür sokak köpeği gibi duvarların dibinde sinsi sinsi yürüyor, pirinç halka küpeleri, renkli cam kakılmış pirinç yüzükleri güneşte ışıldıyordu. Genelde yıpranmış elbiseler giymiş ve yine pirinç ve camdan takılar takmış kadınlar da aynısını yapıyordu. Herkes beline kıvrık birer hançer takmıştı ve genellikle yanına birer sade iş bıçağı eklenmişti.

Aslında, kimse geçerken dönüp ona ve Birgitte’e bir daha bakmıyordu, halbuki Birgitte’in yaşlı yüzü genellikle meydan okur bir ifade ile bakıyordu ve Elayne de bir Ebou Darlı için uzun boyluydu. Elayne’in örüp bağladığı, o kadar da basit olmayan Hava ve Ateş örgüleri sayesinde herkesin gördüğü buydu işte. Elayne Birgitte’e baktığında, kara gözlerinin kenarlarında kırışıklar olan, siyah saçlarına kır düşmüş bir kadın görüyordu. Bir insanın gerçek haline ne kadar yakın değişiklikler kullanırsanız, kılık değiştirmek o kadar kolay oluyordu, bu yüzden Birgitte’in arkasından sarkan ve dört yerde lime lime kurdelelerle bağlanmış saçları, Ebou Dar kadınlarının kullandığından çok daha uzundu, ama Elayne de saçlarını kesmemişti ve kimse buna dikkat etmez görünüyordu. Mükemmel bir değişimdi; yalnızca, terlemek zorunda olmamayı diliyordu. Bir kadının yönlendirme yeteneğini gizleyen daha da karmaşık bir Ruh örgüsü ile, Elayne o sabah saraydan çıkarken Merilille’in yanı başından geçmişti. Hâlâ kullanıyordu o örgüyü; ırmağın bu yanında Vandene ile Adeleas’ı birden çok kez görmüşlerdi.

Giysileri örgülerin bir parçası değildi elbette, kol yenlerinde ve derin, dar yakalarında yıpranmış işlemeler bulunan lime lime, yün elbiselerdi. İç eteklikleri ve çorapları da yünlüydü ve en azından Elayne’inki kaşındırıyordu. Giysileri Tylin sağlamıştı. Epey de tavsiyede bulunmuş, beyaz kınlı evlilik hançerleri taktırmıştı onlara. Görünüşe göre evli kadınlara, bekâr olanlara göre çok daha az meydan okunuyordu, en az meydan okumayı bir daha evlenmeyi reddeden dullar kazanıyordu. Yaşın da faydası oluyordu. O meydan okusa bile, kimse gri saçlı bir nineye meydan okumuyordu.

“Sanırım içeri girmeliyiz,” dedi Elayne ve Birgitte bir elini kaba, kahverengi yünden kemerine götürerek boyasız kapıyı açmaya yöneldi. İçerisi iki yanına kaba kapılar dizilmiş loş bir koridordu ve arkada çentilmiş tuğladan dik, dar bir merdiven vardı.

Beyaz kın olsa da olmasa da, ait olmadığınız bir binaya girmek burada hançer savaşı başlatmanın kesin bir yoluydu. Soru sormak ya da meraklı olmak da öyle. Tylin bunu yapmamalarını önermişti, ama ilk gün, eski depo odalarında saklanan, tamir edilip satılacak şeyler aradıklarını söylemeyi planlayarak, yalnızca mavi kapılarından ayırt edilebilen hanları ziyaret etmişlerdi. Daha fazla alan tarayabilmeleri için Elayne Birgitte ile eşleşmiş, Nynaeve’i Aviendha ile göndermişti. Salonlar karanlık, pis yerlerdi ve iki handa iki sefer, ciddi sorun çıkmadan hemen önce, elinde hançerlerle dışarı çıkarmıştı Birgitte onu. İkinci seferinde Elayne kısaca yönlendirmek zorunda kalmış, sokakta peşlerine düşen iki kadının ayaklarının takılmasını sağlamıştı. Buna rağmen Birgitte günün geri kalanı boyunca birilerinin onları takip ettiğinden emindi. Nynaeve ve Aviendha da aynı türden güçlüklerle karşılaşmışlardı, ama onlar takip edilmemişti; Nynaeve bir kadına tabureyle vurmuştu. Bu yüzden zararsız sorulardan bile vazgeçmiş, bir eşikten geçip karşılarında bir hançer bulmayacaklarını ummaya başlamışlardı.

Birgitte önden merdiveni tırmandı, ama arkasına da sık sık bakmayı ihmal etmiyordu. Pişen yemek kokuları Rahad’ın genel pis kokularına, mide bulandırıcı bir şekilde karışıyordu. Bebek ağlamayı bırakmıştı, ama binanın içinde bir yerde bir kadın bağırmaya başlamıştı. Üçüncü kata çıktıkları sırada, kalın omuzlu, gömleksiz ve yeleksiz bir adam kapıyı açtı. Birgitte ona kaşlarını çattı ve adam iki avucunu açarak ellerini kaldırdı ve gerileyerek eşikten geçip kapıyı tekmeleyerek kapattı. En üst katta, bu doğru bina olsa depo odasının bulunması gereken yerde, kaba keten iç etekliği içinde sıska bir kadın kapıdaki tabureye oturmuş, esintiden faydalanıyor, bir yandan da hançerini biliyordu. Kadın başını onlara çevirdi ve hançer bileği taşının üzerinde kaymayı bıraktı. İkisi yavaşça geriler, merdiveni inerlerken kadın bakışlarını kaçırmadı, merdivenlerin dibine erişene kadar taşa sürtünen metalin hışırtısı yeniden başlamadı da. Elayne ancak o zaman rahat bir nefes verdi.

Nynaeve’in iddiayı kabul etmemiş olmasına memnundu. On gün. İyimser aptalın tekiydi. Böbürlenmesinden bu yana on bir gün geçmişti, bazı akşamlar sabah girdiği bir sokakta olduğunu düşündüğü on bir gün, çanağa dair en ufak ipucu bulamadıkları on bir gün. Bazen, sırf kafaları yerine gelsin diye sarayda kalıyorlardı. Her şey çok sinir bozucuydu. En azından Vandene ile Adeleas’ın da şansı yaver gitmiyordu. Elayne’in görebildiği kadarıyla, Rahad’da kimse Aes Sedailere gönüllü olarak iki çift laf bile etmiyordu. Kim olduklarını fark eder etmez insanlar ortadan kayboluveriyorlardı. İki kadının Adeleas’ı hançerlemeye çalıştığını görmüştü, kuşkusuz Rahad’da ipek elbise içinde dolaşan aptal kadını soymak için ve Kahverengi Aes Sedai ikiliyi Hava akışları ile kaldırır, iki kat yukarıda bir pencereden içeri tıkarken, sokakta kimse kalmamıştı. Eh, o ikisinin çanağını bulup, burnunun dibinden almasına izin vermeyecekti.

Sokağa çıktıklarında, Rahad’da sinir bozukluğundan çok daha kötü şeyler olduğunu hatırlatan bir başka şey oldu. Tam önünde, göğsü kanla kaplanmış, elinde bir hançer tutan ince bir adam bir kapıdan dışarı fırladı; daha uzun boylu, daha ağır ve yüzünün yanı kanamakta olan bir ikincisini karşılamak için hızla döndü. Göz göze, birbirlerinin çevresinde döndüler, uzattıkları hançerleri seğirdi, dürtükledi. Kaba kaldırım taşlarından çıkmış gibi, bir kalabalık belirerek izlemeye başladı; kimse koşa koşa gelmedi, ama gelip geçen de olmadı.

Elayne ve Birgitte sokağın kenarına çekildiler, ama gitmediler. Rahad’da, gitmek dikkat çekerdi ve bu istedikleri son şeydi. Aralarına karışmak demek, izlemek demekti, ama Elayne iki adamın ötesine odaklanmayı başardı ve yalnızca belirsiz, bulanık hareketler gördü, sonunda hareketler yavaşladı. Elayne gözlerini kırpıştırdı ve kendini bakmaya zorladı. Göğsü kanlı adam gösterişle dolanıyor, sırıtıyor, kırmızı kırmızı damlayan hançeri ile jestler yapıyordu. Elayne’in yirmi adım ötesinde, iri adam yüzüstü yerde yatıyor, sert, zayıf öksürükler çıkarıyordu.

Elayne içgüdüyle hareket etti –bir adam ölümüne kanarken ufak Şifa yeteneği hiç yoktan iyiydi ve buradakilerin Aes Sedailer hakkında düşünceleri Kıyamet Çukuru’nun dibine gidebilirdi– ama daha ikinci adımını atamadan bir başka kadın adamın yanında diz çökmüştü. Belki Nynaeve’den biraz büyüktü, Rahad’dakilerin çoğundan biraz daha iyi durumda, kırmızı kemerli mavi bir elbise giymişti. Elayne başta kadını ölmekte olan adamın sevgilisi sandı, özellikle de düellonun galibi ciddileştiği için. Kimse gitmeye kalkışmadı; kadın adamı sırtüstü çevirirken herkes sessizce izledi.

Elayne irkildi, çünkü kadın adamın dudaklarındaki kanı şevkatle silmek yerine kesesinden bir avuç bitki çıkardı ve telaşla bazılarını adamın ağzına tıktı. Daha eli adamın yüzünden ayrılmadan saidar parıltısına büründü ve Şifa akışlarını Elayne’in yapabileceğinden çok daha büyük beceriyle örmeye başladı. Adam yaprakların çoğunu püskürtecek şiddette inledi, ürperdi –ve yarı açık gözlerini güneşe dikerek kıpırtısız kaldı.

“Çok geç, anlaşılan.” Kadın ayağa kalkarak ince adama döndü. “Masic’in karısına kocasını öldürdüğünü söylemelisin, Baris.”

“Peki, Asra,” diye yanıt verdi Baris uysallıkla.

Asra iki adama bir daha bakmadan sırtını döndü ve seyrek kalabalık kadının önünde aralandı. Kadın Elayne ile Birgitte’in iki adım ötesinden geçerken, Elayne kadın hakkında iki şey fark etti. Biri gücüydü; Elayne bunu bilinçli olarak yoklamıştı. Büyük güç hissetmeyi beklemişti, ama Asra Kabuledilmiş sınavına asla kabul edilmezdi muhtemelen. En güçlü Yetisi Şifa olmalıydı –belki de tek Yetisi, çünkü kadın bir yabani olmalıydı– ve kullanılarak epey bilenmiş bir Yeti’ydi. Belki o bitkilerin gerekli olduğuna inanıyordu. Elayne’in fark ettiği ikinci şey, kadının yüzüydü. Başta düşündüğü gibi güneşle kararmamıştı. Asra kesinlikle Domanlı olmalıydı. Işık aşkına, Domanlı bir yabaninin Rahad’da ne işi vardı?

Elayne kadını takip edebilirdi, ama Birgitte onu aksi yöne çekti. “Gözlerindeki bakışı tanıdım, Elayne.” Birgitte’in gözleri, geçenlerden birinin kulak misafiri olmasını beklermiş gibi sokağı tarıyordu. “O kadını neden kovalamak isteyesin, anlamıyorum, ama saygı gören birine benziyor. Ona yaklaşırsan ikimizin birlikte idare edebileceğinden daha fazla hançerle karşı karşıya bulabiliriz kendimizi.”

Basit gerçekti bu, Ebou Dar’a Domanlı yabaniler bulmak için gelmiş olmaması da.

Birgitte’in koluna dokunarak, ilerideki köşeyi dönmüş olan iki adama doğru başını salladı. Nalesean tam bir Tear lorduna benziyordu; dolgulu ceketi boynuna dek iliklenmişti ve terli yüzü yağlı sakalı kadar parlıyordu. Ona bir göz atan herkese dik dik bakıyordu, öyle ki bir yandan da bir kavgayı memnunlukla karşılayacakmış gibi kılıcının kabzasını okşuyor olmasa şimdiye dek bir kavgaya karışmış olurdu. Öte yandan, Mat hiç yüzünü buruşturmuyordu. Kasıla kasıla yürüyordu ve sıkkın havası olmasa halinden zevk alıyor sanılabilirdi. Ceketi açık duruyordu ve şapkasını aşağı çekmiş, eşarbını boynuna dolamıştı. Bu haliyle, geceyi meyhanelerde sürünerek geçirmiş gibi görünüyordu, ki öyle yapmış da olabilirdi. Elayne şaşkınlık içinde, günlerdir Mat’i düşünmediğini fark etti. Delikanlının ter’angreal’ini eline geçirmeye can atıyordu, ama çanak çok daha önemliydi.

“Daha önce hiç düşünmedim,” diye mırıldandı Birgitte, “ama sanırım bu ikisi arasında en tehlikeli olanı Mat. Mameris’te bir N’Shar. Acaba Eldar’ın bu yakasında ne işleri var?”

Elayne ona bakakaldı. Nerede bir ne? “Muhtemelen diğer yakadaki tüm şarabı içip bitirmişlerdir. Gerçekten de, Birgitte, aklını işimizden ayırmasan keşke.” Bu sefer sormayacaktı.

Mat ve Nalesean aylak aylak gelip geçerken Elayne onları yine aklından çıkardı ve sokağı incelemeye başladı. Bugün çanağı bulmak harika olurdu. Bir dahaki sefere Aviendha ile eşleşeceğinden değil. Kadından hoşlanmaya başlamıştı –Rand ve ikisi hakkındaki son derece tuhaf fikirlerine rağmen; son derece tuhaf!– ama hançer çekmeye hazır görünen kadınları cesaretlendirmek gibi bir eğilimi vardı. Hatta gözlerini dikip baktığında, kadınların yapacağı gibi hançer çekmek yerine bakışlarını indiren adamlar karşısında hayal kırıklığına uğrar gibiydi!

“İşte bu,” dedi Elayne, işaret ederek. Beş kat hakkında Nynaeve haklı olamazdı. Olabilir miydi? Elayne Egwene’in bir çözüm bulmuş olmasını umuyordu.

Logain biraz daha su içerken Egwene sabırla bekledi. Adamın çadırı Salidar’daki dairesi kadar geniş değildi, ama yine de kamptaki çoğu çadırdan genişti. Taburelerde oturan ve adamın üzerindeki kalkanı koruyan altı Aes Sedai için yer olmalıydı. Egwene’in kalkanın bağlanması önerisi şoka yakın, horgörüden pek de uzak olmayan tavırlarla karşılanmıştı; kimse onaylamaya hazır değildi, özellikle şimdi, sınanmadan, Yemin Çubuğu olmadan dört kadını Aes Sedai yaptıktan bu kadar kısa süre sonra değil, hatta belki hiçbir zaman. Siuan onaylamayacaklarını söylemişti. Adam Siuan ve Leane kadar güçten düşmüşse, kamptaki herhangi üç Aes Sedai adamı yerinde tutabilirdi, ama gelenekler altı kadın diyordu ve gelenekler bir erkeğin üzerindeki kalkanın bağlanmaması, korunması gerektiğini söylüyordu. Tek bir lamba titrek bir aydınlık sağlıyordu. O ve Logain halı yerine serilmiş battaniyeler üzerinde oturuyorlardı.

“Anlamama izin ver,” dedi Logain, kalay kupayı indirdikten sonra. “Al’Thor’un affı hakkında benim ne düşündüğümü bilmek istiyorsun, öyle mi?” Aes Sedailerden bazıları taburelerinin üzerinde kıpırdandı, belki adam “Anne” demeyi ihmal ettiği için, ama daha çok konudan tiksindikleri için.

“Düşüncelerini istiyorum, evet. Kuşkusuz bazı düşünceler besliyorsundur. Caemlyn’de, onun yanında olsan büyük olasılıkla şeref konuğu sayılırdın. Burada, her an ehlileştirilebilirsin. Şimdi. Altı senedir deliliği uzak tuttuğunu söylüyorsun. Sence, ona giden adamların da bunu yapabilmesi olasılığı ne kadar?”

“Gerçekten beni yine ehlileştirmeyi mi düşünüyorlar?” Adamın sesi alçaldı ve yaralı, öfkeli bir tınısı vardı. “Sizin tarafınıza geçtim. İstenen her şeyi yaptım. Dilediğiniz yemini etmeyi önerdim.”

“Salon yakında karar verecek. Bazıları ölüp onları bir sürü sorundan kurtarmanı tercih ederdi. Hikâyeni Aes Sedailer anlatırsa, Aes Sedailerin yalan söyleyemeyeceğini herkes bilir. Ama bundan korkmana gerek yok. Bize öyle iyi hizmet ettin ki, zarar görmene izin veremem. Ve ne olursa olsun, yine de hizmet edebilirsin ve dilediğin gibi Kızıl Ajah’ın cezalandırıldığını görebilirsin.”

Logain hırlayarak dizlerinin üzerinde doğruldu ve Egwene saidar’a kucak açıp bir yürek atışı için gereken sürede adamı güzelce Hava akışlarıyla sardı. Adama kalkan koyan Aes Sedailer bütün güçlerini buna vermişlerdi –bir gelenek daha; bütün gücünüzü adama kalkan koymak için harcamalıydınız– ama çoğu örgülerini bölebilirdi, adamın Egwene’e zarar verebileceğini düşünseler, içlerinden biri gücünün bir kısmını Logain’e yöneltebilirdi. Adamın yaralanması riskine girmek istemiyordu Egwene.

Akışlar adamı orada, diz çöker vaziyette tuttu, ama Logain onları görmezden geldi. “Al’Thor’un affı hakkında ne düşündüğümü mü bilmek istiyorsun? Şu anda onun yanında olmayı diliyorum! Hepiniz kavrulun! İstediğiniz her şeyi yaptım! Işık hepinizi yaksın!”

“Sakin ol, Logain Efendi.” Egwene sesinin bu kadar sakin çıkması karşısında şaşırdı. Yüreği çarpıyordu, ama kesinlikle adamdan korktuğundan değil. “Şuna yemin ederim. Sana asla zarar vermeyeceğim, beni takip edenlerden zarar görmene de izin vermeyeceğim. Sen aleyhimize dönmediğin sürece.” Adamın yüzündeki öfke kayboldu ve yerini tahta gibi bir ifade aldı. Dinliyor muydu? “Ama Salon neye karar verirse onu yapar. Sakinleştin mi?” Adam bitkin bitkin başını salladı ve Egwene akışları salıverdi. Logain ona bakmaktan kaçınarak yere çöktü. “Kendini topladığın zaman seninle af hakkında konuşacağım. Belki bir iki gün sonra.” Adam yine, sertçe, ona bakmadan başını salladı.

Egwene dışarıdaki alacakaranlığa çıktığında, orada nöbet tutmakta olan iki Muhafız ona eğildiler. En azından Gaidinler on sekiz yaşında olmasına, sırf Amyrlin olduğu için Aes Sedailiğe terfi ettirilmiş bir Kabuledilmiş olmasına aldırmıyordu. Muhafızlar için Aes Sedai Aes Sedai’ydi ve Amyrlin Amyrlin’di. Yine de, ancak iki Muhafız’ın işitemeyeceği kadar uzaklaştıktan sonra nefes verebildi.

Kamp oldukça genişti, yüzlerce Aes Sedai’yi, Kabuledilmiş’i barındıran çadırlar, yük arabaları, atlar ormana yayılmıştı. Pişen akşam yemeklerinin kokusu havada asılıydı. Ana kampın çevresinde, Gareth Bryne’ın ordusunun ateşleri uzanıyordu; oradaki adamların çoğu çadırlarda değil yerde uyuyordu. Sözde Kızıl El Birliği on beş kilometre güneyde kamp kurmuştu; Talmanes o mesafenin gece gündüz, üç yüz kilometre boyunca ne bir buçuk kilometre uzamasına, ne de kısalmasına izin vermişti. Şimdiden Siuan ve Leane’in önerdiği planın bir kısmına hizmet etmişlerdi.

Gareth Bryne’ın ordusu, Salidar’dan beri geçen on altı gün içinde büyümüştü. Yavaşça ilerleyerek kuzeye doğru Altara’dan geçen ve birbirlerine karşı dostça duygular beslemedikleri açık olan iki ordu dikkatleri çekmişti. Asiller, kendi askerleri ile birlikte, o iki ordudan daha güçlü olanı ile ittifak kurmak için sürü sürü geliyorlardı. Evet, o lordların ve leydilerin hiçbiri, topraklarında büyük bir savaş çıkmayacağını bilseler yemin etmezlerdi. Evet, özgür seçim hakkı tanınsa, Egwene’in hedefinin Ejderyeminli ordusu değil Tar Valon olduğunu anladıkları anda o asillerin her biri çeker giderdi. Ama o yeminleri, kendilerine Kule Salonu diyen Aes Sedailerin önünde, yüzlerce kişi izlerken, en azından bir Amyrlin’e etmişlerdi. Bu tür bir yemini bozmak daha sonra başınıza bela olurdu. Dahası, Egwene’in kellesi Beyaz Kule’de bir kargıya geçirilse bile, yeminlerini Elaida’nın unutacağına teki bile inanmıyordu. Bir ittifakta, bir tür sadakatle kısılı kalmışlardı, ama Egwene’in en hararetli destekçilerinin arasında olacaklardı. O tuzaktan kelleleri omuzlarında kurtulmalarının tek yolu, Egwene’in etolünü Tar Valon’da taktığını görmek olacaktı.

Siuan ve Leane’in keyfi yerindeydi. Egwene ne hissettiğinden emin değildi. Elaida’yı tek damla kan dökülmeden indirmenin bir yolu olsaydı, üzerine atlardı. Ama olduğunu sanmıyordu.

Keçi eti, şalgam ve fazla sorgulamadığı bir şeyden oluşan küçük bir akşam yemeğinden sonra çadırına çekildi. Kamptaki en büyük çadır değildi, ama kesinlikle tek kişi tarafından kullanılan en büyük çadırdı. Chesa oradaydı, Egwene’in soyunmasına yardım etmek üzere bekliyordu. Kadın Altaralı bir leydinin hizmetkârından, hayal edilebilecek en ince ketenden, hayal edilebilecek en serin iç etekliğini edindiğini anlattı heyecanlı heyecanlı. Egwene sık sık, Chesa’nın çadırda uyuyarak ona arkadaşlık etmesine izin veriyordu, ama yere serilmiş battaniyelerden oluşan bir şilte, Chesa’nın kendi karyolası ile pek boy ölçüşemiyordu. Bu gece, yatmaya hazır olduktan sonra kadını gönderdi. Amyrlin olmak bazı ayrıcalıklar getiriyordu. Hizmetkârınıza ayrı çadır vermek gibi ayrıcalıklar. Gerekli olduğunda, gece yalnız uyumak gibi ayrıcalıklar.

Egwene henüz uyuyabilecek kadar yorulmamıştı, ama bu sorun değildi. Uyumak kolay işti; o Aiel düşgezginleri tarafından eğitilmişti. Tel’aran’rhiod’a adım attı...

...ve kendini kısa bir süre için, Küçük Kule’de çalışma odası olarak kullandığı odada buldu. Masa ve sandalyeler yerinde duruyordu elbette. Bir orduyla yola çıktığınızda yanınıza alacağınız türden bir şey değildi mobilyalar. Düşler Dünyası’nda her yer boş hissi verirdi, ama en çok da, gerçekten boş olan yerler verirdi. Küçük Kule şimdiden boş gelmeye başlamıştı.

Aniden Amyrlin etolünün boynunda olduğunu fark etti. Tam zamanında kaybetti onu. Bir an sonra Nynaeve ve Elayne de geldiler. Nynaeve Egwene kadar katıydı, Elayne ise puslu. Siuan orijinal ter’angreal yüzüğü vermeye gönülsüzce razı olmuştu; sert bir emir gerekmişti. Elayne’in üzerinde yeşil bir elbise vardı. Ellerinin üzerine danteller dökülüyordu. Aynı danteller dar, ama şaşırtıcı ölçüde derin bir yakayı çevreliyordu. O yaka, dar, altın bir kolyeden sarkan küçük bir hançer sergiliyordu. Hançerin inciler ve ateş damlaları ile süslenmiş kabzası göğüslerinin arasına sokulmuştu. Elayne nereye giderse gitsin, yerel modaya hemen ayak uyduruyor gibiydi. Nynaeve, beklenebileceği gibi, koyu renk, sade, sağlam İki Nehir yünlüleri giymişti.

“Başardınız mı?” diye sordu Egwene umutla.

“Henüz değil, ama başaracağız.” Elayne öyle iyimser konuşmuştu ki, Egwene bakakalacaktı neredeyse; kendisinin o şekilde konuşabilmesi için büyük çaba harcaması gerekiyordu.

“Fazla sürmeyeceğinden eminim,” dedi Nynaeve, daha da iyimser bir sesle. Kafalarını duvarlara vuruyor olmalıydılar.

Egwene içini çekti. “Belki tekrar bana katılmalısınız. Eminim birkaç gün içinde çanağı bulursunuz, ama şu hikâyeleri düşünüp duruyorum.” Başlarının çaresine bakabilirlerdi. Biliyordu ve mezarlarının başında düşünmek için pek hoş bir şey olurdu bu. Siuan anlattıkları hikâyelerinin hiçbirinin abartılı olmadığını söylemişti.

“Ah, hayır, Egwene,” diye itiraz etti Nynaeve. “Çanak çok önemli. Bunu biliyorsun. Bulamazsak her şey kendi suyuyla haşlanır.”

“Dahası,” diye ekledi Elayne, “nasıl bir sorunla karşılaşabiliriz ki? Unuttuysan, her gece Tarasin Sarayı’nda uyuyoruz ve Tylin battaniyelerimizi sıkıştırıyor olmasa da, yine de onunla konuşabiliyoruz.” Elbisesi değişikti, kesimi değişmemişti, ama kumaşı kaba ve yıpranmış olmuştu. Nynaeve’in üzerinde de aynı elbise vardı, ama onun hançerinin kabzasında en fazla dokuz on cam boncuk vardı. Bir sarayda giyilecek giysiler değildi pek. Daha da kötüsü, Nynaeve masum görünmeye çalışıyordu. Bu konuda Nynaeve’in hiç deneyimi yoktu.

Egwene üzerinde durmadı. Çanak önemliydi gerçekten, ikisi başlarının çaresine bakabilirdi ve aramalarını Tarasin Sarayı’nda yapmadıklarını pekâlâ biliyordu. En azından, neredeyse üzerinde durmayacaktı. “Mat’ten faydalanıyorsunuz, değil mi?”

“Biz...” Elayne aniden elbisesini fark etti ve irkildi. Ama bir sebepten, onu asıl şaşırtan küçük hançer olmuş gibiydi. Gözleri faltaşı gibi açılarak, kırmızı ve beyaz boncuk yığınından oluşan kabzayı kavradı ve yüzü kıpkırmızı kesildi. Bir an sonra yeşil ipekten yüksek yakalı bir Andor elbisesi içindeydi.

Gülünç olan şuydu ki, Nynaeve üzerindeki giysinin farkına Elayne’den bir yürek atımı sonra vardı ve tamı tamamına aynı şekilde tepki verdi. Kesinlikle aynı. Yalnız, belki Elayne bir gün batımı gibi, Nynaeve ise iki gün batımı gibi kızarmıştı. Daha Elayne üstünü değiştiremeden, İki Nehir yünlülerine döndü.

Elayne boğazını temizleyerek nefes nefese konuştu, “Mat faydalı biri eminim, ama yolumuza çıkmasına izin veremeyiz, Egwene. Mat’in nasıl olduğunu bilirsin. Ama emin olabilirsin, tehlikeli bir şey yapacağımızda o ve tüm askerleri ile yanak yanağa gideceğiz.” Nynaeve ekşi bir ifadeyle sessiz kaldı. Belki de Mat’in tehdidini hatırlamıştı.

“Nynaeve, Mat’i fazla zorlama, olmaz mı?”

Elayne kahkaha attı. “Egwene, onu hiç de zorlamıyor.”

“Basit gerçek bu,” diye araya girdi Nynaeve çabucak. “Ebou Dar’a geldiğimizden beri tek bir ters laf etmedim ona.”

Egwene kuşkuyla başını salladı. Enine boyuna alabilirdi ağzından, ama gerekecek... Etolün yeniden belirmediğinden emin olmak için bakışlarını indirdi ve kendisinin bile seçemeyeceği şekilde gelip gittiğini gördü.

“Egwene,” dedi Elayne, “daha düşgezinleri ile konuşamadın mı?”

“Evet,” dedi Nynaeve. “Sorunun ne olduğunu biliyorlar mı?”

“Konuştum.” Egwene içini çekti. “Ama bilmiyorlar.”

Birkaç gün önce, Bair’in düşlerini bularak başlattığı tuhaf bir görüşme olmuştu. Bair ve Melaine onunla Tear Taşı’nda buluşmuştu; Amys bir daha Egwene’e ders vermeyeceğini söylemiş ve gelmemişti. Başta çekinmişti Egwene. Yalan söylediğini düşüneceklerinden korkarak onlara, değil Amyrlin, Aes Sedai olduğunu bile söyleyememişti. O sırada etolün belirmesi tehlikesi kesinlikle yoktu. Ve bir de Melaine’e karşı toh’u vardı. Ertesi gün kaç saatini eyerde geçireceğini düşünerek konuyu açmıştı, ama Melaine doğacak kızlarına o kadar seviniyordu ki –Min’in görüleri karşısında coşmuştu– hemen Egwene’in ona karşı toh’u olmadığını bildirdi, hatta kızlardan birinin adını Egwene koyacağını söyledi. Boşuna çabalar ve sinirle dolu bir gecede pek az keyif vermişti bu.

“Söyledikleri şu,” diye devam etti, “bir şeyi ihtiyaçla bulduktan sonra ikinci bir kez bulan kimseyi duymamışlar. Bair bunun aynı... elmayı iki kez yemeye çalışmaya benzediğini söyledi.” Bair, aynı motai’yi demişti; motai Kıraç’ta bulunan bir tür larvaydı. Oldukça tatlı ve çıtır çıtırdı –ta ki Egwene ne yediğini öğrenene kadar.

“Yani o depo odasına dönemeyeceğimizi mi söylüyorsun?” Elayne içini çekti. “Bir şeyi yanlış yaptığımızı umuyordum. Ah, pekâlâ. Biz yine de bulacağız.” Duraksadı ve elbisesi yine değişti, ama o fark etmiş görünmedi. Hâlâ bir Andor elbisesiydi, ama kırmızıydı ve kol yenlerine, korsesine Beyaz Andor Aslanları işlenmişti. Kızıl altın buklelerine Gül Tacı oturtulmuş olmasa da, bir kraliçe elbisesi. Ama belki de bir Andor kraliçesinin teşhir edeceğinden daha fazla göğüs sergileyen bir kraliçe elbisesi. “Egwene, Rand hakkında bir şey dediler mi?”

“Anlaşıldığı kadarıyla Cairhien’deymiş, Güneş Sarayı’nda aylaklık ediyormuş.” Egwene irkilmemeyi başardı. Ne Bair, ne de Melaine çok açık konuşmuştu, ama Melaine karanlık karanlık Aes Sedailer hakkında homurdanmış, Bair hepsinin düzenli olarak dövülmesi gerektiğini söylemişti; Sorilea ne derse desin, dövmek yeterli olmalıydı. Egwene, Merana’nın bir şekilde yanlış adım atmayı başardığından çok korkuyordu. En azından Rand Elaida’nın elçilerini oyalıyordu; onları idare etmeyi, düşündüğü kadar iyi bildiğini sanmıyordu Egwene. “Perrin yanında. Ve Perrin’in karısı! Faile ile evlenmiş!” Bu küçük çığlıklar getirdi; Elayne mutlu olacaklarını umduğunu söyledi, ama bir sebepten kuşkulu gibiydi. “Loial de orada. Min de. Bir tek Mat ve biz, üçümüz eksiğiz.”

Elayne alt dudağını ısırdı. “Egwene, Bilgeler aracılığı ile Min’e bir mesaj iletir misin? Ona de ki...” Düşünceli düşünceli dudağını kemirerek duraksadı. “Ona de ki, Aviendha’dan da benden hoşlandığı kadar çok hoşlanacağını umuyorum. Bunun kulağa tuhaf geldiğini biliyorum,” diye güldü. “Aramızda özel bir mesele.” Nynaeve Elayne’e tuhaf tuhaf baktı. Kendisinin de aynı şekilde baktığından emindi Egwene.

“İletirim, elbette. Ama bir süre onlarla konuşmayı düşünmüyorum.” Rand konusunda bu kadar ağzı sıkı ve Aes Sedailere karşı düşmanca davranırlarken, pek anlamı yoktu.

“Ah, sorun değil,” dedi Elayne çabucak. “Önemli değil aslında. Eh, ihtiyaç kullanamıyorsak, ayaklarımızı kullanmalıyız. Ve Ebou Dar’da, benimkiler şu anda ağrıyor. İzin verirsen bedenime dönüp doğru düzgün uyuyacağım.”

“Sen git,” dedi Nynaeve. “Ben biraz daha kalacağım.” Elayne kaybolduğu zaman Nynaeve Egwene’e döndü. Elbisesi de değişmişti ve Egwene nedenini çok iyi bildiğini düşünüyordu. Elbise şimdi yumuşak bir maviydi ve yakası açıktı. Nynaeve’in saçlarında çiçekler, örgüsünde kurdeleler vardı, köyde düğünü yapılacak gibi görünüyordu. Egwene’in yüreği burkuldu. “Lan hakkında herhangi bir şey duydun mu?” diye sordu Nynaeve sessizce.

“Hayır, Nynaeve, duymadım. Çok üzgünüm; keşke iyi bir şeyler söyleyebilseydim. Hâlâ hayatta olduğunu biliyorum, Nynaeve. Ve seni, senin onu sevdiğin kadar çok sevdiğini biliyorum.”

“Elbette hayatta,” dedi Nynaeve kararlılıkla. “Aksine izin vermem. O benim olacak. O benim ve ölmesine izin vermeyeceğim.”

Egwene uyandığı zaman Siuan’ı karyolasının yanında otururken buldu. Karanlığın içinde loş görünüyordu. “Oldu mu?” diye sordu Egwene.

Siuan bir parıltıya sarındı ve ikisinin çevresine, gizlice dinlemeye karşı bir koruma büyüsü ördü. “Gece yarısı göreve başlayacak altı Aes Sedai arasında yalnızca üçünün Muhafızı var ve onlar da dışarıda olacak. Nane çayı götürülecek onlara. İçine tadını alamayacakları küçük bir şey daha eklenmiş olacak.”

Egwene bir an gözlerini kapattı. “Doğru şeyi mi yapıyorum?”

“Bana mı soruyorsun?” dedi Siuan boğulurcasına. “Ben emredileni yaptım, Anne. Bana kalsa, o adamın kaçmasına izin vermektense beslenmekte olan bir gümüşdiken sürüsünün ortasına dalarım daha iyi.”

“Onu ehlileştirecekler, Siuan.” Egwene bunu Siuan’la daha önce de konuşmuştu, ama kendisi için, kendini hata yapmadığına ikna etmek için bir daha üzerinden geçme ihtiyacı hissetti. “Artık Sheriam bile Carlinya’yı dinlemiyor ve Lelaine ile Romanda ısrar ediyorlar. Ya bu ya da biri Delana’nın ima ettiği şeyi yapacak. Cinayete izin vermem! Bir adamı yargılayıp idam edemiyorsak, ölümünün ayarlanmasına hakkımız yok. Onun öldürülmesine izin vermeyeceğim, ehlileştirilmesine de izin vermeyeceğim. Merana gerçekten bir şekilde Rand’ı kızdırmayı başarmışsa, bu ateşe yağ ağacı atmak olur. Keşke, Işık bilir nereye kaçıp, Işık bilir neler yapmak yerine Rand’a gidip ona katılacağından emin olabilsem. En azından böylece yaptıklarını kontrol etmenin bir yolu olur.” Siuan’ın karanlıkta kıpırdandığını duydu.

“Her zaman etolün üç sağlam adam kadar ağır olduğunu düşünürdüm,” dedi Siuan. “Amyrlin pek az karar verir ve daha azından emin olur. Ne yapman gerekiyorsa yap ve yanılmışsan bedelini öde. Bazen haklı çıktığında da ödüyorsun.”

Egwene alçak sesle güldü. “Bunu daha önce duydum sanki.” Bir süre sonra neşesi kayboldu. “Gitmeden önce seni incitmeyeceğinden emin ol, Siuan.”

“Nasıl emredersen, Anne.”

“Bu korkunç,” diye mırıldandı Nisao. “Haber yayılırsa, kınamalar seni sürgüne gönderecek kadar büyük olur, Myrelle. Beni de yanında. Dört yüz sene önce olsa sıradan sayılırdı, ama artık kimse öyle düşünmüyor. Bazıları buna suç der.”

Myrelle ayın batmasından memnundu. Yüz buruşturmasını saklıyordu. Şifa işini kendi halledebilirdi, ama Nisao zihin hastalıkları, Güç’ün dokunamadığı şeyler ile nasıl ilgilenileceği üzerine çalışıyordu. Myrelle bunun hastalık sayıldığından emin değildi, ama ne alet işe yararsa onu kullanırdı. Nisao ne yapabileceğini söyleyebilirdi; Myrelle onun, çalışmalarını daha ileri bir düzeye götürme fırsatını kaçırmaktansa kendi elini keseceğini biliyordu.

Onu orada, dışarıda hissedebiliyordu. Adam yaklaşıyordu. Çadırlardan epey uzaktaydılar, askerlerin epey ötesinde, çevrelerinde yalnızca birkaç dağınık ağaç vardı. Bağı kendisine geçtiği andan beri hissediyordu onu. Nisao’yu endişelendiren suç buydu. Adamın rızası alınmadan bir Aes Sedai’den diğerine aktarılan bir bağ. Nisao bir konuda haklıydı; bunu, becerebildiklerince sır olarak tutacaklardı. Myrelle adamın yaralarını hissedebiliyordu, bazıları hemen hemen iyileşmişti, bazıları tazeydi. Bazıları fena iltihaplanmıştı. Savaş aramak için kenara çekilmezdi. Bir dağın tepesinden itilen kaya nasıl dibe düşmek zorundaysa, o da ona gelmek zorundaydı. Savaştan kaçınmak için de kılını kıpırdatmazdı. Adamın yolculuğunu mesafe ve kanla hissetmişti; adamın kanı. Cairhien ve Andor’dan, Murandy’den geçmişti ve şimdi de Altara’dan geçiyordu, asiler, serseriler, haydutlar ve Ejderyeminlilerin istilası altındaki topraklardan, hedefine atılmış bir ok gibi Myrelle’e odaklanmış, yoluna çıkan silahlı adamların arasından kendine bir yol açmıştı. O bile zarar görmeden yapamazdı bunu. Myrelle adamın yaralarını aklından geçirdi ve hâlâ hayatta olmasına şaştı.

İlk önce atın istikrarlı bir yürüyüşle yaklaşan toynak sesleri duyuldu, ancak ondan sonra gecenin içindeki yüksek, siyah savaş atını seçebildi. Binicisi gece gibi görünüyordu. Pelerinini takmış olmalıydı. At elli adım ötede durdu.

“Beni bulmaları için Nuhel ile Croi’yi göndermemeliydin,” diye seslendi görünmez binici kaba bir sesle. “Kim olduklarını görmeden önce ikisini de öldürecektim neredeyse. Avar, o ağacın arkasından çıksan da olur.” Sağ tarafta, gece hareketlenir gibi oldu; Avar da pelerinini takmıştı ve görülmeyi beklemiyor olmalıydı.

“Bu delilik,” diye mırıldandı Nisao.

“Sessiz ol,” diye tısladı Myrelle. Sonra seslendi, “Bana gel.” At yerinden kıpırdamadı. Ölen efendisinin yasını tutan bir kurt köpeği yeni efendisine gönüllü olarak gitmezdi. Myrelle nazikçe Ruh ördü ve adamın içindeki, bağını içeren noktaya dokundu; nazikçe yapılmalıydı, yoksa adam farkına varırdı. Bunun nasıl bir patlamaya yol açacağını yalnızca Yaratıcı bilebilirdi. “Bana gel.”

Bu sefer at ilerledi ve adam attan inerek son adımları yürüyerek aştı. Uzun boylu bir adamdı, ay gölgeleri köşeli yüzünü taştan oyulmuş gibi gösteriyordu. Sonra önünde durdu, tepesine dikildi ve Myrelle Lan Mandragoran’ın soğuk, mavi gözlerine baktığında ölüm gördü. Işık ona yardım etsin. Bu adamı yeterince uzun süre hayatta tutmayı nasıl başaracaktı?

53
Işıklar Bayramı

Cairhien sokaklarında dans eden insanlar Perrin’i çileden çıkarıyordu; aralarından sıyrılıp geçmek neredeyse imkânsızdı. Flüt çalan, gömleksiz, iri burunlu bir adamın arkasında yılan gibi kıvrılan bir sicim-dansı yanından geçti; sıranın en arkasında hoplayıp zıplayan ufak tefek, tombul kadın neşeyle güldü ve elini önündeki adamın belinden çekip Perrin’i arkasına çekmeye çalıştı. Perrin başını iki yana salladı. Kadın ya sarı gözlerinden korkmuştu ya da yüzü hissettiği kadar sert görünüyordu, çünkü kadın neşesini yuttu ve sıranın onu çekip götürmesine izin verdi, kalabalığın arasında kaybolana dek dönüp dönüp arkasına baktı. Koyu renk ipek elbisesinin beline kadar renk çizgileri taşıyan, saçları kırlaşmaya yüz tutmuş, ama hâlâ güzel bir kadın ince kollarını Perrin’in boynuna doladı ve ağzını iştahla onunkine uzattı. Perrin onu nazikçe koltuk altlarından tutup kenara bıraktığında şaşırmış göründü. Perrin’in yaşında bir grup erkek ve kadın bir davul eşliğinde hoplayıp zıplarken ona çarptılar, neşeyle güldüler ve ceketini çekiştirdiler. Başını iki yana sallamasını görmezden geldiler, ta ki sonunda adamlardan birini sertçe itene ve diğerlerine kurt gibi hırlayana kadar. Bir an kahkahalar açık ağızlı şaşkınlık ifadeleri ile dondu, ama sonra yine kahkahalara boğuldular, hırlamasını taklit etmeye çalıştılar ve oynaya oynaya kalabalığa karıştılar.

Işıklar Bayramı’nın ilk günüydü, senenin en kısa günüydü, senenin son günüydü ve şehir Perrin’in asla hayal etmediği şekillerde kutluyordu. İki Nehir’de de danslar ediliyor olmalıydı, ama bu!.. Cairhienliler bir senelik ağırbaşlı ciddiyetin acısını iki günlük bayramda çıkarmaya kararlı görünüyorlardı. Görgü kuralları kuyunun dibine gitmiş gibiydi, onunla birlikte asil ile sıradan insan arasındaki engel de gitmişti, en azından halk içinde. Kaba, sade yünlüler içinde terli kadınlar, renk çizgili koyu ipekten giysiler içindeki terli adamları yakalayıp dansa çekiyor; arabacı ceketleri, seyis yelekleri giymiş adamlar, bazıları bele kadar gelen renk çizgileri taşıyan elbiseler giymiş kadınları döndürüyorlardı. Çıplak göğüslü adamlar kendi üstlerine ve yakındaki başka herkesin üzerine şarap döküyordu. Görünüşe göre her erkek her kadını, her kadın her erkeği öpebilirdi ve Perrin’in baktığı her yerde bol bol yapıyorlardı bunu. Fazla dikkatli bakmamaya çalıştı. Saçlarını girift örgülerden oluşan kuleler halinde yaptırmış o asil kadınlardan bazıları, kapalı tutmak için pek az çaba harcadıkları hafif pelerinlerin altında bellerine dek soyunmuşlardı. Sıradan insanlar arasında, bluzlarından vazgeçmiş kadınlardan pek azı, saçları dışında herhangi bir şeyle örtünmeye zahmet etmişti ve o saçlar da nadiren yeterli uzunluğa sahipti; onlar da erkekler gibi, çılgınca kendi üstlerine ve çevrelerindekilerin üstüne şarap sıçratıyordu. Gür kahkahalar flütler, davullar, borular, kanunlar, teflerden yükselen bin farklı ezgiyle savaş halindeydi.

Emond Meydanı’ndaki Kadın Kurulu görse çığlık çığlığa krize girerdi ve Köy Kurulu dilini yutup bayılırdı, ama bu ahlaksızlıklar Perrin’in sinirine pek az katkıda bulunuyordu. Birkaç saat, demişti Nandera, ama Rand gideli altı gün olmuştu. Min ya onunla gitmişti ya da Aiellerin yanında kalıyordu. Ve kimse bir şey bilmez gibiydi. Perrin köşeye kıstırdığında, Sorilea denen kadın dışındaki Bilgeler tüm Aes Sedailer gibi kaçamaklı yanıtlar vermişlerdi. Sorilea açık açık, karısı ile ilgilenmesini ve burnunu ıslaktopraklıları ilgilendirmeyen işlere sokmamasını söylemişti. Sorilea Faile ile Perrin arasındaki sorunları nereden biliyordu, en ufak fikri yoktu, ama umurunda değildi. Rand’ın ihtiyacını, derisinin altında, her yerini tutmuş bir kaşıntı gibi hissediyordu ve her geçen gün his güçleniyordu. Şu anda, son çare olarak gittiği, Rand’ın okulundan geliyordu, ama oradaki herkes, Cairhien’in geri kalanını sarmış olan içki, dans ve şehvet dalgasına kapılmış gibiydi. Okulun başında Idrien adlı bir kadın olduğu söylenmişti, ama epey güçlük ve utançla kadını oğlu olacak yaşta bir adamın dudaklarından koparmayı başardığında, kadının tek yaptığı Fel isimli bir adamın bir şeyler biliyor olabileceğini söylemek, sonra öpüşme işine dönmek olmuştu. Ve Fel’i torunu olacak yaşta üç genç kadın ile dans ederken bulmuştu. Üçüyle aynı anda dans ediyordu. Fel kendi adını bile zor hatırlamıştı, bu koşullar altında şaşmamak gerekirdi belki de. Kavrulası Rand! Tek kelime etmeden gitmişti. Min’in görülerini bildiği halde. Perrin’e ümitsizce ihtiyaç duyacağını bildiği halde. Aes Sedailer bile bezmiş gibiydi. O sabah Perrin Aes Sedailerin üç gündür Tar Valon yolunda ilerlemekte olduğunu öğrenmişti. Kalmanın anlamı olmadığını söylemişlerdi. Rand neyin peşindeydi? O kaşıntı yüzünden Perrin bir şeyleri ısırmak istiyordu.

Güneş Sarayı’na ulaştığında bütün lambalar yakılmıştı ve her yerde mumlar yanıyordu; koridorlar güneş altındaki mücevherler gibi pırıldıyordu. İki Nehir’de de her ev, ertesi sabahki gün doğumuna kadar aydınlatılmış, bulunabilen her lamba, her mum yakılmış olmalıydı. Saray hizmetkârlarının çoğu sokaktaydı ve kalan pek az kişi de çalışmak kadar kahkahalar atmak, dans etmek ve şarkı söylemekle meşguldü. Burada bile bazı kadınlar, İki Nehir’de olsalar saçlarını örecek kadar ancak büyümüş kızlar ve gri saçlı büyükanneler bele kadar soyunmuşlardı. Koridorlardaki Aieller fark ettikleri zaman tiksiniyor gibiydiler, ki aslında pek sık fark etmiyorlardı. Özellikle Kızlar köpürüyor gibiydi, ama Perrin bunun kendilerini teşhir eden Cairhienli kadınlarla bir ilgisi olduğundan kuşkuluydu; Rand gittiğinden beri Kızlar, kuyruklarını savuran kedilere her geçen gün daha fazla benziyorlardı.

Perrin önceki günlerin aksine, koridorlarda rahatça yürüdü. Berelain’in tepesine binmesini diliyordu neredeyse. Aklından, kadını dişleri ile ensesinden yakaladığı ve kuyruğunu kıvırıp kaçana kadar silkelediği bir imge geçti. Belki şans eseri, kadının tek tel saçını görmeden dairesine ulaştı.

İçeri girdiği zaman Faile taş tahtasından başını kaldıracak oldu; Perrin emindi bundan. Hâlâ bir kıskançlık kokusu saçıyordu, ama en güçlü olan koku bu değildi; en kötüsü olmasa bile en keskin olanı öfkeydi, en güçlüsü ise Perrin’in hayal kırıklığı olduğunu düşündüğü düz, donuk bir kokuydu. Faile’i nasıl hayal kırıklığına uğratmıştı ki? Neden Faile onunla konuşmuyordu? Her şeyin eski haline döndüğünü ima eden tek bir söz söylese, sırtına yığmak isteyeceği her tür suçu kabullenerek dizleri üzerine çökerdi. Ama o yalnızca siyah bir taş yerleştirdi ve mırıldandı, “Sıra sende, Loial. Loial?”

Loial’in kulakları huzursuz huzursuz seğiriyordu ve uzun kaşları sarkmıştı. Ogierler ciddiye alınacak türden bir koku alma duyusuna sahip olmayabilirlerdi –eh, Faile’inkinden daha fazla değil– ama hiçbir insanın göremeyeceği ruh hallerini sezebilirlerdi. Perrin ile Faile aynı odadayken, Loial ağlamaklı görünüyordu. Şimdi bir mağarada esen rüzgâr gibi içini çekti ve beyaz bir taş yerleştirdi. Faile farkına varamazsa, siyah taşların çoğunu tuzağa düşürecekti. Muhtemelen varırdı; o ve Loial birbirlerine denkti, Perrin’den çok daha iyi oyunculardı.

Sulin kollarında bir yastıkla yatak odasından çıktı ve Faile ile Perrin’e kaşlarını çattı. Kadının kokusu Perrin’e, kuyruğunun enikleri tarafından dişlenip durması canına tak etmiş bir dişi kurdunki gibi geldi. Neredeyse endişeli kokuyordu. Ve, tuhaf şekilde, korku dolu. Ama beyaz saçlı bir hizmetkâr kadının korku kokması neden tuhaf gelsin –Sulin’in yara izleri ile dolu, köselemsi yüzüne sahip biri bile olsa– bilemiyordu Perrin.

Yaldızlarla işlenmiş deri ciltli bir kitap alarak sandalyeye çöktü ve kitabı açtı. Ama okumadı, hatta hangi kitabı aldığını görecek kadar bile dikkat etmedi. Derin derin iç çekti ve Faile dışındaki her şeyi süzdü. Hayal kırıklığı, öfke, kıskançlık ve bunların altında, hafif, taze bitki kokulu sabunun altında, Faile. Perrin açgözlülükle içine çekti o kokuyu. Tek sözcük; tek sözcük etmesi yeterliydi.

Kapı çalındığı zaman Sulin yatak odasından hışımla çıktı ve neden içlerinden birinin kapıya bakmadığını merak edercesine Perrin, Faile ve Loial’e baktı. Dobraine’i gördüğü zaman açık açık, alayla güldü –Rand gittiğinden beri bunu çok sık yapar gibiydi– ama sonra metanetini toplarmış gibi derin bir nefes aldı ve gözle görülür bir zorlama ile dalkavukça bir ılımlılık takındı. Derin reveransı, kendi cellatlığını yapmaktan hoşlanan bir krala layıktı ve yüzü neredeyse yerde, oracıkta kaldı. Aniden titremeye başlamıştı. Öfke kokusu eriyip gitti, kıl kadar ince, iğne kadar keskin kıymıklara benzeyen bir kokunun altında endişe bile boğuldu. Perrin kadının utancının kokusunu daha önce de almıştı, ama bu sefer utançtan ölecekti sanki. Utançla ağlayan kadınların saçtığı acı tatlı kokuyu aldı.

Elbette, Dobraine ona bakmadı bile. Bunun yerine, derine gömülü gözleri Perrin’i inceledi. Tıraşlı, pudralı alnının altında yüzü ciddi, hatta kasvetliydi. Dobraine hafifçe bile içki kokmuyordu ve dansa katılmış gibi de görünmüyordu. Perrin onunla karşılaştığı tek seferde, adamın ihtiyatlı koktuğunu düşünmüştü; korku dolu değil, ama zehirli yılanlarla dolu dolaşık bir ormanda yürüyormuş gibi. Bugün o koku on kat güçlüydü. “Işık’ın inayeti üzerinizde olsun, Lord Aybara,” dedi Dobraine, başını eğerek. “Sizinle yalnız konuşabilir miyim?”

Perrin kitabı sandalyenin yanında yere bıraktı ve karşısındaki sandalyeye işaret etti. “Işık üzerinizde parlasın, Lord Dobraine.” Adam resmi davranmak istiyorsa, Perrin de resmi davranabilirdi. Ama sınırları vardı. “Söyleyeceğiniz ne varsa, karım da işitebilir. Ondan sır saklamam. Loial de dostumdur.”

Faile’in bakışlarını üzerinde hissedebiliyordu. Aniden onun kendi kokusuna boğulmuş gibi geldi. Bir sebepten, bunu onun kendisini sevmesi ile ilişkilendirdi; onun en yumuşak, öpücüklerinin en vahşi olduğu anlarda, onun kokusuna boğulurdu. Dobraine’e gitmesini söylemeyi düşündü –Loial ve Sulin’e de; Faile bu şekilde kokuyorsa, kuşkusuz bir şekilde işleri yoluna koyabilirdi– ama Cairhienli oturmuştu bile.

“Güvenebileceği bir eşe sahip bir erkek, Lord Aybara, servetlerin ötesinde bir lütfa sahiptir.” Yine de, devam etmeden önce Dobraine Faile’i bir an süzdü. “Bugün Cairhien iki talihsizliğe uğradı. Bu sabah, Lord Maringil yatağında ölü bulundu. Zehirlenmiş, anlaşılan. Ve kısa süre önce Yüksek Lord Meilan, görünüşe göre, sokakta bir yankesicinin hançerine kurban gitti. Işıklar Bayramı için çok sıradışı olaylar.”

“Bunu neden bana anlatıyorsunuz?” dedi Perrin yavaşça.

Dobraine ellerini açtı. “Siz Lord Ejder’in dostusunuz ve o burada değil.” Duraksadı ve sözlerine devam ettiğinde, sanki sözcükler ağzından zorla çıkıyordu. “Dün gece, Colavaere bir dizi küçük Ev’den konuklar ile yemek yedi. Daganred, Chuliandred, Annalin, Osiellin, diğerleri. Kendileri küçük, ama sayıları büyük. Konu Saighan Evi ile ittifak kurmak ve Colavaere’in Güneş Tahtı’na çıkmasını desteklemekti. Toplantıyı gizli tutmak için pek az çaba harcadı.” Yine duraksayarak Perrin’i gözleri ile tarttı. Dobraine her ne görmüşse, daha fazla açıklama gerektiğini düşünmüş gibiydi. “Bu çok tuhaf, çünkü hem Maringil, hem de Meilan tahtı istiyordu ve ikisi de öğrenseler kadını kendi yastıkları ile boğdururlardı.”

Perrin sonunda anladı, ama adamın neden lafı bu kadar dolaştırdığını anlamadı. Faile’in konuşmasını diliyordu; bu tür konularda o kendisinden çok daha iyiydi. Göz ucu ile görebiliyordu onu, başını taş tahtasına eğmiş, göz ucuyla onu izliyordu. “Colavaere’in suç işlediğini düşünüyorsanız, Lord Dobraine, gitmeniz gereken kişi... Rhuarc.” Berelain demek üzereydi, ama buna rağmen Faile’in kokusundaki kıskançlık hafifçe artmıştı.

“Aiel vahşi mi?” Dobraine hıhladı. “Berelain’e gitmek daha iyi ve o kadar da iyi değil aslında. İtiraf ederim, Mayeneli kadın bir şehri nasıl idare edeceğini biliyor, ama her günün Işıklar Bayramı olduğunu düşünür gibi. Colavaere onu doğratır, biberle pişirtir. Siz Yenidendoğan Ejder’in arkadaşısınız. Colavaere...” Bu sefer sustu, çünkü sonunda Berelain’in kapıyı çalmadan odaya girdiğini fark etmişti. Kadın kollarında uzun, dar, battaniyeye sarılı bir şey tutuyordu.

Perrin kapı dilinin tıkırdadığını duymuştu ve kadını göğsünün yarısını teşhir eder halde görünce, öfke kafasının içindeki her şeyi boğdu. Kadın buraya geliyor, karısının önünde onunla flörte devam etmeyi düşünüyordu, öyle mi? Öfkeyle ayağa kalktı, ellerini gök gürültüsü gibi bir sesle çırptı. “Dışarı! Dışarı, kadın! Hemen dışarı! Yoksa ben seni dışarı atarım, hem de öyle bir atarım ki iki kez sıçrarsın!”

İlk bağırışı ile Berelain öyle irkildi ki yükünü düşürdü ve iri iri açılmış gözlerle bir adım geriledi, ama çıkmadı. Sonuncu sözcüğe geldiğinde Perrin herkesin ona bakmakta olduğunu fark etti. Dobraine’in yüzü duygusuz görünüyordu, ama kokusu şaşkındı, tıpkı düz bir ovanın ortasındaki tek bir yüksek, taş direk gibi. Loial’in kulakları, o direk gibi dimdik olmuştu ve çenesi göğsündeydi. Ve Faile, aynı serin tavırla gülümsüyordu... Perrin hiç anlamıyordu. Berelain oracıkta, odadayken kıskançlık dalgaları bekliyordu, ama neden Faile aynı ölçüde güçlü bir incinmişlik kokusu yayıyordu ki?

Perrin aniden Berelain’in düşürdüğü şeyi gördü. Battaniye sıyrılmış, Rand’ın kılıcı ve Ejder tokalı kemeri ortaya çıkmıştı. Rand bunları geride bırakır mıydı? Perrin her şeyi enine boyuna düşünmekten hoşlanırdı; acele ettiğinizde, istemeden insanları incitebilirdiniz. Ama orada yatan o kılıç yıldırım düşmesi gibi gelmişti. Acele etmek aptalcaydı ve demirhanede, baştan savma yapılmış bir iş demekti, ama Perrin’in tüyleri diken diken oldu ve gırtlağında bir hırlama gürledi.

“Onu yakaladılar!” diye feryat etti Sulin aniden, şok edici bir şekilde. Başını arkaya attı, gözlerini sıkı sıkı yumdu ve tavana doğru inledi ve kadının sesi Perrin’i ürpertti. “Aes Sedailer birincil-kardeşimi yakaladı!” Yanakları gözyaşları ile parlıyordu.

“Sakin ol, iyi kadın,” dedi Berelain kararlılıkla. “Yan odaya geç ve sakin ol.” Perrin ve Dobraine’e hitaben ekledi, “Kadının haberi yaymasına izin veremeyiz...”

“Beni tanımıyorsun,” diye araya girdi Sulin vahşice, “bu elbisenin içinde, saçlarım uzamışken tanımıyorsun. Bir daha benden, burada değilmişim gibi bahsedersen, Rhuarc’ın Tear Taşı’nda sana yaptığını ve o zamandan bu yana yapmaya devam etmesi gereken şeyi yaparım.”

Perrin şaşkın şaşkın Dobraine ve Loial ile bakıştı, hatta Faile ile de göz göze geldiler, ama o hemen gözlerini kaçırdı. Diğer yandan Berelain önce soldu, sonra kızardı; kokusu tamamen küçük düşme duygusu taşıyordu, büzülmüş, ufacık olmuştu sanki.

Sulin uzun adımlarla kapıya gitti ve daha kimse yerinden kıpırdayamadan hızla açtı; en azından Dobraine hareketlenmeye niyetlendi, ama oradan geçmekte olan sarı saçlı bir Kız Sulin’i gördü ve eğlenti ile sırıttı. “Yüzündekini sil, Luaine,” diye terslendi Sulin. Odadakilerden bedeniyle gizlediği eli hareket ediyordu. Luaine’in sırıtışı silindi gerçekten. “Nandera’ya söyle, hemen buraya gelmeli. Rhuarc da. Ve bana cadin’sor getir ve saçlarımı doğru düzgün kesmem için makas. Koş, kadın! Far Dareis Mai misin, yoksa Shae’en M’taal mi?” Sarı saçlı Kız koşarak uzaklaştı ve Sulin başını tatminle sallayarak odaya döndü ve kapıyı çarparak kapattı. Faile’in ağzı açık kalmıştı.

“Işık bizi kayırıyor,” diye hırladı Dobraine. “Aiel’e hiçbir şey söylemedi, kadın deli olmalı. Onu bağlayıp ağzını tıkadıktan sonra onlara ne diyeceğimize karar veririz.” Dediğini yapacakmış gibi öne çıktı, hatta ceketinin cebinden koyu yeşil bir eşarp çıkardı, ama Perrin adamın kolunu yakaladı.

“O bir Aiel, Dobraine,” dedi Berelain. “Bir Mızrağın Kızı. Üniformayı anlamıyorum.” Şaşırtıcı şekilde, Berelain Sulin’den öfkeli bir bakış kazandı.

Perrin yavaşça nefes verdi. O da beyaz saçlı yaşlı bir kadını Dobraine’den korumak istemişti. Cairhienli sorgularcasına ona baktı, eşarbı tutan elini hafifçe kaldırdı; görünüşe göre hâlâ kadını bağlayıp ağzını tıkamayı savunuyordu. Perrin ikisinin arasına girdi ve Rand’ın kılıcını aldı.

“Emin olmak istiyorum.” Aniden adımlarının onu Berelain’e fazla yaklaştırdığını fark etti. Kadın huzursuzca Sulin’e baktı ve korumasını ararmış gibi Perrin’e yaklaştı, ama kokusu huzursuz değil kararlıydı; tam bir avcı gibi kokuyordu. “Düşünmeden sonuca varmak istemiyorum,” dedi, gidip Faile’in sandalyesinin yanında durarak. Hızla değil; yalnızca gidip karısının yanında duran bir adam gibi. “Bu kılıç hiçbir şeyi kanıtlamaz aslında.” Faile doğruldu ve süzülerek masayı dolanıp Loial’in omzunun üzerinden, eh, aslında daha çok dirseğinin orada oyun tahtasına baktı. Berelain de Perrin’e doğru süzüldü; Sulin’e korku dolu bakışlar fırlatmaya devam ediyor, ama hâlâ en ufak korku kokusu yaymıyordu ve elini, Perrin’in kolunu tutacakmış gibi kaldırmıştı. Perrin kayıtsız görünmeye çalışarak Faile’in arkasından gitti. “Rand, dikkatli olursa üç Aes Sedai’nin ona zarar veremeyeceğini söylemişti.” Faile masanın diğer yanından süzülerek sandalyesine geri döndü. “Yanına üçten fazlasını sokmadığını anlıyorum.” Berelain yürekler acısı bir ifade ile, Sulin’e korkulu bakışlar fırlatarak arkasından gitti. “Rand’ın gittiği gün buraya yalnızca üç Aes Sedai geldiğini söylemişlerdi.” Birazcık daha hızla Faile’i takip etti. Kız yine sandalyesinden kalkıp Loial’in yanına gitti. Loial başını ellerinin arasına almış, bir Ogier için alçak sesle inliyordu. Berelain iri iri açılmış gözlerle, koruma arayan bir kadın tablosu gibi Perrin’in arkasından yürüdü. Işık, kadın kararlı kokuyordu!

Perrin hızla dönerek onunla yüzleşti ve gergin parmaklarını sertçe kadının göğsüne doğru ittirdi, öyle ki Berelain ciyakladı. “Orada dur!” Aniden parmaklarının nereye gömüldüğünü fark ederek, yanmış gibi çekiverdi. Ama sesindeki sertliği korumayı başardı. “Orada dur!” Bir taş duvarı çatlatacak kadar sert bakışlarla geriledi. Faile’in kıskançlığı neden burnunu dolduracak bir buluta dönüşmüş, anlayabiliyordu, ama neden, neden öncekinden de çok incinmiş gibi kokuyordu?

“Pek az kişi itaat ettirebilir bana,” diye yumuşak sesle kahkaha attı Berelain, “ama bence bunu yapabilecek tek kişi sensin.” Yüzü ve ses tonu –daha da önemlisi kokusu– ciddileşti. “Lord Ejder’in dairesini araştırmaya gittim, çünkü korkuyordum. Aes Sedailerin onu Tar Valon’a götürmek için geldiğini herkes biliyordu ve bundan neden vazgeçtiklerini anlayamıyordum. Ben muhtelif Aes Sedaileri on kez konuk ettim ve Lord Ejder onlarla birlikte Kule’ye gittiğinde benim ne yapmam gerektiği üzerine tavsiyelerde bulunuyorlardı. Çok kararlı görünüyorlardı.” Duraksadı ve Faile’e bakmasa da, Perrin kadının onun önünde ne diyeceğini düşündüğü izlenimini edindi. Aynı zamanda Dobraine’in önünde, ama daha çok Faile’in. Avcı kokusu geri döndü. “Mayene’e dönmemi istedikleri izlenimini edindim ve bunu yapmazsam, ben de onlarla gitmek durumda kalabilirdim.”

Sulin alçak sesle mırıldandı, ama Perrin’in kulakları açıkça duydu. “Rhuarc aptalın teki. Kadın gerçekten kızı olsa, onu dövmekten başka pek az şeye zaman ayırabilirdi.”

“On mu?” dedi Dobraine. “Ben yalnızca bir kişi tarafından ziyaret edildim. Lord Ejder’e sadakat yemini ettiğimi açıkça belirttiğimde kadının hayal kırıklığına uğradığını düşündüm. Ama on kişi de olsalar bir kişi de, anahtar Colavaere. Lord Ejder’in Güneş Tahtı’nı Elayne Trakand’a bırakmayı düşündüğünü herkes kadar iyi biliyor.” Yüzünü buruşturdu. “Elayne Damodred olmalıydı. Taringail Trakand Evi’yle evlenmek yerine, Morgase’in Damodred Evi’yle evlenmesi konusunda ısrar etmeliydi; bunu yapacak kadar ihtiyacı vardı kadının ona. Eh, Elayne Trakand ya da Elayne Damodred, taht üzerinde herkesinki kadar sağlam bir iddiası var, Colavaere’inkinden çok daha sağlam, ama Colavaere’in, tahta çıkmasını sağlama almak için Maringil ve Meilan’ı öldürttüğünden eminim. Lord Ejder’in döneceğini düşünse buna cesaret edemezdi.”

“Demek bu yüzden.” Berelain’in alnı küçük, sinirli bir kaş çatma ile kırıştı. “Bir hizmetkârı kullanarak Maringil’in şarabına zehir kattırdığına dair kanıt var elimde –kadın dikkatsiz davrandı ve ben yanımda iki iyi hırsız avcısı getirmiştim– ama nedenini bilmiyordum.” Başını hafifçe eğerek Dobraine’in hayranlık dolu bakışlarına karşılık verdi. “Bu yüzden asılacak. Lord Ejder’i geri getirmenin bir yolu varsa. Yoksa, korkarım hepimiz nasıl canlı kalacağımıza bakmalıyız.”

Perrin’in eli yabandomuzu derisi kın üzerinde gerildi. “Onu geri getireceğim,” diye hırladı. Dannil ve diğer İki Nehirliler, yük arabaları onları yavaşlatırken, henüz Cairhien’e giden yolu ancak yarılamış olmalıydı. Ama kurtlar vardı. “Yalnız gitmem gerekse bile, onu geri getireceğim.”

“Yalnız değil,” dedi Loial, ufalanan taşlar kadar sert bir sesle. “Ben buradayken asla yalnız değilsin, Perrin.” Aniden kulakları utanç içinde oynadı; biri onu cesaret gösterisi yaparken görse hep utanıyordu. “Hem, Rand Kule’de tutsak kalırsa kitabımın sonu pek iyi olmaz. Orada olmazsam da kurtarılışını yazamam.”

“Yalnız gitmeyeceksin, Ogier,” dedi Dobraine. “Yarına güvendiğim beş yüz adam toplayabilirim. Altı Aes Sedai karşısında ne yapabiliriz, bilmiyorum, ama ben ettiğim yemini tutarım.” Sulin’e bakarak, hâlâ elinde duran eşarbı elledi. “Ama vahşilere ne kadar güvenebiliriz?”

“Ağaçkatillerine ne kadar güvenebiliriz?” diye sordu Sorilea, kendisi kadar köselemsi ve sert bir sesle, kapıyı çalmadan içeri girerek. Rhuarc sert bir yüzle yanında gelmişti ve Amys de, aşırı genç görünen yüzü bir Aes Sedai’ninki gibi serindi, ama beyaz saçları ile bağdaşmaz görünüyordu. Nandera da cani bir öfke kokusu saçarak ve gri, kahverengi ve yeşil tonlarında bir bohça taşıyarak içeri girdi.

“Biliyor musunuz?” dedi Perrin inanmazlıkla.

Nandera bohçayı Sulin’e fırlattı. “Toh’unun karşılandığını görme zamanın gelmişti de geçiyordu bile. Neredeyse dört buçuk hafta, tam bir buçuk ay. Gai’shain’ler bile fazla gururlu olduğunu söylüyor.” İki kadın yatak odasında kayboldu.

Perrin konuşur konuşmaz Faile’den bir sinir kokusu gelmişti. “Kızların el konuşması,” diye mırıldandı, Perrin’den başka kimsenin duyamayacağı kadar alçak sesle. Perrin minnetle baktı ona, ama Faile taş tahtasına yoğunlaşmış gibi görünüyordu. Neden konuşmaya katılmıyordu? Faile iyi tavsiyeler verirdi ve vereceği her tür tavsiyeyi minnetle kabul ederdi Perrin. Faile bir taş yerleştirdi ve dikkatini Perrin ve diğerlerine vermiş olan Loial’e kaşlarını çattı.

Perrin içini çekmemeye çalışarak dümdüz bir sesle konuştu. “Kimin kime güvendiği umurumda değil. Rhuarc, Aiellerini Aes Sedailere karşı çıkmak üzere göndermeye hazır mısın? Altı tanesine birden. Ama yüz bin Aiel duraksamalarına sebep olurdu.” Ağzından çıkan sayı gözlerini kırpıştırmasına sebep oldu –on bin adam bile dikkat çekici bir ordu oluştururdu– ama Rand’ın bahsettiği türden sayılardı bunlar ve Perrin’in tepelerdeki Aiel kampında gördüğü sayılar inanmasını sağlamıştı. Şaşkınlık içinde, Rhuarc’ın tereddütlü koktuğunu fark etti.

“O kadar çoğu mümkün değil,” dedi klan şefi yavaşça ve devam etmeden önce duraksadı. “Koşucular bu sabah geldi. Shaidolar güçlerini Kardeşkatili’nin Hançeri’nden güneye, Cairhien’in yüreğine naklediyorlar. Onları durdurmaya yetecek kadar adamım olabilir –hepsi gelmiyor gibi– ama bu ülkeden o kadar çok mızrak çıkarırsam, yaptığımız her şey boşuna olur. En azından, biz dönmeden çok önce Shaidolar bu şehri yağmalamış olur. Ne kadar ileri gideceklerini, hatta başka ülkelere geçip geçmeyeceklerini, gai’shain olduklarını iddia ederek kaç kişiyi götüreceklerini kim bilebilir?” Bu sonuncusu üzerine adamdan güçlü bir küçümseme kokusu yükseldi, ama Perrin hiçbirini anlamıyordu. Rand’ın, Yenidendoğan Ejder’in Tar Valon’da tutsak tutulması ile karşılaştırıldığında ne kadar arazinin yeniden fethedilmesi gerektiğinin –hatta, bu düşünce gönülsüzce, acıyla gelse de, kaç kişinin öldüğünün– ne önemi vardı?

Sorilea Perrin’i inceliyordu. Bilgelerin gözleri, Aes Sedailerininki gibi hissettiriyordu Perrin’e, gramı gramına tartıldığını, santimi santimine ölçüldüğünü anlatıyordu. Sorilea, kırık bir pulluk gibi demonte edildiğini, onarılmasının ya da değiştirilmesinin gerekip gerekmediğine karar vermek için her çivinin teker teker kaldırılıp incelendiğini hissetmesine sebep oluyordu. “Ona her şeyi anlat, Rhuarc,” dedi kadın keskin bir sesle.

Amys elini Rhuarc’ın koluna koydu. “Bilmeye hakkı var, yüreğimin gölgesi. O Rand al’Thor’un yakın-kardeşi.” Sesi nazik, ama kokusu oldukça kararlıydı.

Rhuarc Bilgelere sert sert, Dobraine’e küçümsemeyle baktı. Sonunda sırtını dikleştirdi. “Yalnızca Kızları ve siswai’aman’ları alabilirim.” Sesine ve kokusuna bakılırsa, o sözleri söylemektense bir kolunu kaybetmeyi tercih ederdi. “Diğerlerinin çoğu Aes Sedailerle mızrak dansı yapmaz.” Dobraine’in dudakları küçümsemeyle kıvrıldı.

“Aes Sedailerle kaç Cairhienli savaşır?” diye sordu Perrin sessizce. “Altı Aes Sedai ve bizim çelikten başka hiçbir şeyimiz yok.” Rhuarc Kızların ve bu sis- bir şeylerin kaç tanesini toparlayabilirdi? Fark etmez; kurtlar da vardı her zaman. Kaç kurt ölecekti?

Dobraine’in dudaklarındaki kıvrılma kayboldu. “Ben savaşırım, Lord Aybara,” dedi katı katı. “Ben ve beş yüz adamım. Karşımızda altı Aes Sedai olsa bile.”

Sorilea’nın gülüşü bile köselemsiydi. “Aes Sedailerden korkma, ağaçkatili.” Aniden, şok edici bir şekilde, kadının önünde havada küçük bir alev dans etti. Yönlendirebiliyordu!

Planlamaya başladıklarında kadın alevi yok etti, ama Perrin’in düşüncelerinde kaldı. O küçük, zayıfça titreşen alev bir şekilde, borulardan daha güçlü bir savaş ilanı gibiydi, hançer hançere bir savaş ilanı.

“İşbirliği yaparsan,” dedi Galina sohbet edercesine, “senin için yaşam daha hoş olur.”

Kız surat asarak baktı ve taburesinin üzerinde, şimdilik birazcık acıyla, kıpırdandı. Ceketini çıkarmış olmasına rağmen fena terliyordu. Çadır sıcak olmalıydı; Galina bazen hava sıcaklığını tamamen unutuyordu. Bir kez daha bu Min ya da Elmindreda ya da gerçek adı her ne ise, onu merak etti. Onu ilk gördüğünde bir oğlan çocuğu gibi giyinmiş, Nynaeve al’Meara ve Egwene al’Vere’e eşlik ediyordu. Elayne Trakand’a da, ama diğer ikisi al’Thor’a bağlıydı. İkinci seferinde, Elmindreda Galina’nın nefret ettiği türden bir kadın olup çıkmıştı, süslü, içini çekip duran bir kadın ve Siuan Sanche’nin kişisel koruması altındaydı. Elaida onun kuleden ayrılmasına izin verme aptallığını nasıl yapmıştı, hayal edemiyordu Galina. Bu kızın kafasında ne bilgiler vardı? Belki hemen Elaida’ya teslim etmezdi onu. Kule’de doğru düzgün kullanılabilirse, kız Galina’nın Elaida’yı bir kırlangıç gibi ağa düşürmesini mümkün kılardı. Alviarin dışında, Elaida tüm ipleri kendi ellerine alan o güçlü Amyrlinlerden biri olmuştu; onu kafeslemek Alviarin’i kesinlikle zayıflatırdı. Şu anda doğru düzgün kullanılabilirse...

Akışlarda hissettiği bir değişimle dimdik oturdu. “Düşünmek için zaman bulduğunda seninle tekrar konuşacağım, Min. Bir erkeğin kaç gözyaşına değdiğini dikkatle düşün.”

Dışarıya çıktığında, nöbet tutan tıknaz Muhafız’ı azarladı. “Bu sefer doğru düzgün izle onu.” Dün geceki olay sırasında Carilo nöbetçiydi, ama Gaidinler çok fazla şımartılıyordu. İlla ki Gaidinler olacaksa, asker muamelesi görmeliydiler, başka bir şey değil.

Adamın eğilmesini görmezden gelerek çadırdan dışarı süzüldü ve Gawyn’i aradı. Al’Thor yakalandığından beri o genç adam içine kapanmıştı, fazla sessizdi. Galina delikanlının annesinin intikamını almaya çalışırken her şeyi mahvetmesine izin vermeyecekti. Ama Gawyn’i kampın kıyısında, atının üzerinde, kendilerine Delikanlılar diyen oğlan çocuklarından bir grupla konuşurken buldu.

Bugün erken durmak zorunda kalmışlardı ve akşam güneşi yolun yanındaki çadırların, arabaların gölgelerini uzatıyordu. Kamp ovalar ve alçak tepelerle çevriliydi, görüş alanı içinde yalnızca birkaç dağınık ağaçlık vardı, çoğu seyrek ve küçüktü. Baştaki altı Aes Sedai’ye ek olarak otuz üç Aes Sedai ve hizmetkârları –ve Muhafızları; dokuzu Yeşil, yalnızca on üçü Kızıl’dı ve kalanı Alviarin’in eski Ajahından, yani beyazdı– Gawyn ve askerleri sayılmasa bile oldukça büyük bir kamp oluşturuyordu. Galina’nın hissettiği şeyi hissetmiş bir dizi Aes Sedai dışarıda durmuş ya da çadırlarından kafalarını uzatmış bakıyorlardı. Dikkatlerin odağı yedi Aes Sedai idi; altısı, güneşin kalan gücünü emebileceği bir yere yerleştirilmiş pirinç destekli bir sandığın çevresindeki taburelere oturmuşlardı. Yedincisi Erian’dı; dün gece al’Thor tekrar içine yerleştirildiğinden beri sandıktan asla fazla uzaklaşmamıştı. Cairhien’den ayrıldıklarından beri bir kez çıkmasına izin vermişlerdi, ama Galina Erian’ın, al’Thor’un yolculuğun kalanını o kutunun içinde yapmasını isteyeceğinden kuşkulanıyordu.

O yaklaşır yaklaşmaz Yeşil Aes Sedai hızla ona döndü. Erian normalde oldukça güzeldi, kusursuz oval yüzü beyazdı, ama şu anda, önceki geceden beri hep olduğu gibi yanakları ve güzel, siyah gözleri kızarmıştı. “Kalkanı aşmayı bir daha denedi, Galina.” Adamın aptallığı karşısında gazap horgörüye karışmış, kadının sesinin boğuk ve sert çıkmasına sebep oluyordu. “Yine cezalandırılmalı. Onu cezalandıran kişi olmak istiyorum.”

Galina duraksadı. Min’i cezalandırmak çok daha iyi olurdu; bu al’Thor’u yatıştırırdı. Dün geceki patlamadan sonra kızın cezalandırıldığını görmek onu kesinlikle kızdırmıştı. Kızın cezası da, onun cezalandırıldığını görmek olmuştu. Tüm olay al’Thor’un Min’in kampta olduğunu öğrenmesi ile başlamıştı. Muhafızlardan biri dikkatsiz davranmış, kızı çadırında tutmak yerine karanlıkta yürümesine izin vermişti. Kalkan konulmuş, sarılmış al’Thor’un bu şekilde çıldıracağını kim düşünebilirdi ki? Yalnızca kalkanı aşmaya çalışmakla kalmamış, çıplak elleri ile bir Muhafız’ı öldürmüş, ölen adamın kılıcı ile bir başkasını kötü yaralamıştı, öyle ki ikincisi Şifa görürken ölmüştü. Bütün bunlar, Aes Sedailerin şoklarını bastırıp onu Güç’le tekrar bağlaması için gereken sürede gerçekleşmişti.

Galina’ya kalsa günler önce Kızıl Aes Sedaileri toplar, al’Thor’u ehlileştirirdi. Bu yasaklandığından, adamı Kule’ye sapasağlam teslim etmeyi tercih ediyordu, adam mantıklı ölçüde nazik davrandığı sürece. Şimdi bile, asıl önemsediği verimlilikti ve verimli olacak şey Min’i buraya getirmek, adamın onun feryatlarını ve hıçkırıklarını bir kez daha dinlemesine izin vermek, kızın acısının kaynağının kendisi olduğunu anlamasını sağlamaktı. Ama tesadüf eseri, ölen iki Muhafız da Erian’a aitti. Çoğu Aes Sedai adamı cezalandırmanın Erian’ın hakkı olduğunu hissederdi. Ve Galina o bebek suratlı Illianlı Yeşil’in öfkesinden olabildiğince çabuk kurtulmasını istiyordu. Yolculuğun kalanını, o porselen yüzü sakin görerek geçirmek çok daha iyi olacaktı.

Galina başını salladı.

Aniden sandığa dolan ışık karşısında Rand gözlerini kırpıştırdı. İrkilmekten de kendini alamadı; neyin yaklaştığını biliyordu. Lews Therin sustu, kıpırtısız kaldı. Rand tırnaklarıyla Boşluk’a tutundu, ama çekilip doğrultulurken inleyen kaslarının farkındaydı. Dişlerini sıktı ve parlak bir öğlen gibi gelen şeye karşı gözlerini kısmamaya çalıştı. Hava harika bir tazeliğe sahip gibi geliyordu; ıslak gömleği üzerine yapışmış, ter damlatıyordu. Onu tutan ip yoktu, ama hayatı buna bağlı olsa bile tek adım atamazdı. Güç’le tutuluyor olmasa devrilirdi. Güneşin ne kadar alçalmış olduğunu görene dek, orada, başı dizlerinin arasında, kendi ter birikintisinin ortasında ne kadar tutulduğuna dair en ufak fikri yoktu.

Ama güneşi öylesine fark etti. Gözleri istemsiz olarak Erian’a kaydı. Kadın gelip tam önüne dikildi. Kısa, ince kadın başını kaldırıp ona baktı. Kara gözleri öfke doluydu. Rand neredeyse yine irkilecekti. Dün gecenin aksine, kadın hiçbir şey söylemedi, yalnızca başladı.

İlk görünmez darbe omuzlarına çarptı, ikincisi göğsüne, üçüncüsü butlarının arkasına. Boşluk parçalandı. Hava. Yalnızca Hava. Bu şekilde düşününce daha yumuşak geliyordu kulağa. Ama her darbe kırbaç gibiydi, herhangi bir erkekten daha güçlü bir kol tarafından kullanılıyordu. Daha kadın başlamadan, Rand omuzlarından dizlerine dek kırbaç izleri ile kaplıydı. Onların farkındaydı, hem de dilediği gibi belirsizce değil; Boşluk’un içinde olmasına rağmen ağlamak istiyordu. Boşluk gittikten sonra, ulumak istedi.

Bunun yerine çenelerini sıktı. Bazen dişlerinin arasından bir homurtu kaçıyordu ve o zaman, daha fazlasını istermiş gibi, Erian’ın çabası artıyordu. Rand daha fazlasını vermeyi reddetti. Görünmez kırbacın her darbesinde ürpermekten alamıyordu kendini, ama kadına daha fazlasını vermeyecekti. Gözlerini onunkilere dikti, gözlerini kaçırmayı, kırpmayı reddetti.

Ilyena’mı ben öldürdüm. Her darbede Lews Therin inliyordu.

Rand’ın kendi nakaratı vardı. Aes Sedailere güvenirsen olacağı budur. Sırtı ateşle kırbaçlanıyordu. Bir daha asla; bir santim bile; kıl payı bile. Usturayla doğranıyordu. Aes Sedailere güvenirsen olacağı budur.

Onu kırabileceklerini düşünüyorlardı. Onun sürüne sürüne Elaida’ya gideceğini düşünüyorlardı! Kendini, hayatı boyunca yaptığı en cüretkâr şeyi yapmaya zorladı. Gülümsedi. Kesinlikle dudaklarından başka hiçbir yere dokunmuyordu, ama Erian’ın gözlerine baktı ve gülümsedi. Kadının gözleri irileşti, tısladı. Kırbaç darbeleri aynı anda her yönden gelmeye başladı.

Dünya acı ve ateşten oluşuyordu. Göremiyor, yalnızca hissedebiliyordu. Acı ve alevler. Bir sebepten, ellerinin görünmez bağlar içinde kontrolsüz bir biçimde titrediğinin farkındaydı, ama o dişlerini sıkmaya odaklandı. Aes Sedailere... Bağırmayacağım! Haykırmaya!.. Bir daha asla; tek san!.. Tek santim bile; kıl payı kadar bile! Bir daha!.. Asla! Bir!.. Asla! Asla! ASLA!

İlk önce nefes aldığını algıladı. Havayı burun deliklerinden açgözlülükle çekti. Zonkluyordu –yürek gibi atan bir alevdi– ama darbeler kesilmişti. Bunu fark etmek şok olmuştu. İçinde bir parçanın, asla sona ermeyeceğine ikna olduğu bir şeyin sonu. Ağzına kan tadı geldi ve çenelerinin de bedeninin geri kalanı kadar acıdığını fark etti. Güzel. Bağırmamıştı. Yüzündeki kaslar düğüm düğüm kasılmıştı; istese bile, ağzını açmak için çaba harcaması gerekirdi.

Geri dönen son şey görme duyusu oldu ve döndüğünde, acı yüzünden sanrıladığını mı merak etti. Aes Sedailerin arasında bir grup Bilge durmuş, şallarını düzeltiyor, Aes Sedailere toplayabildikleri bütün kibirle bakıyorlardı. Gerçek olduklarına karar verdiğinde –Galina’nın sanrılarından biri olduğunu hayal etmiyorsa– ilk düşüncesi kurtuluş oldu. Bir şekilde Bilgeler... İmkânsızdı, ama bir şekilde onlar... Sonra, Galina ile konuşan kadını tanıdı.

Sevanna, tombul, açgözlü ağzında bir gülümseme ile ona yaklaştı. O açık yeşil gözler, eğirilmiş altına benzeyen saçlarla çevrili o güzel yüzden ona baktılar. Rand kuduz bir kurdun yüzüne bakmayı tercih ederdi. Kadının duruş tarzında, hafifçe öne eğilmesinde ve omuzlarını arkaya atmasında tuhaf bir şey vardı. Kadın onun gözlerine bakıyordu. Onca acısına rağmen, aniden kahkaha atmak istedi Rand; atardı da, yalnız ağzını açsa nasıl bir ses çıkacağından emin değildi. O burada tutsak edilmiş, ölmesine ramak kalana dek dövülmüş, kırbaç izleri yanıyor, ter canını acıtıyorken, kendisinden nefret ettiğinden emin olduğu, muhtemelen sevgilisinin ölümünden dolayı onu suçlayan kadın, bluzundan içeri bakıp bakmadığını görmeye çalışıyordu!

Kadın yavaşça tırnağını boğazında gezdirdi –aslında, ulaşabildiği kadarıyla, boynunda gezdirdi– sanki kafasını kesmeyi hayal ediyordu. Couladin’in sonu düşünülünce, pek uygun düşüyordu. “Onu gördüm,” dedi kadın tatmin dolu bir iç çekiş ve küçük bir zevk ürpertisi ile. “Pazarlıkta siz üzerinize düşeni yaptınız, ben de kendi üzerime düşeni.”

Sonra Aes Sedailer onu tekrar iki büklüm katladı ve başı dizlerinin arasında, o sığ ter birikintisinin içine çökertip sandığa tıktılar. Kapak kapandı ve karanlık üzerine çöktü.

Ancak o zaman çenesini oynatmayı, ağzını açmayı başardı ve uzun, titrek bir nefes verdi. Şimdi bile, inlemeyeceğinden emin değildi. Işık, yanıyordu!

Sevanna’nın burada ne işi vardı? Hangi pazarlık? Hayır. Kule ile Shaidolar arasında bir pazarlık geçtiğini bilmek iyiydi, ama daha sonra endişelenecekti. Şimdi Min’i düşünmeliydi. Serbest kalmalıydı. Onu incitmişlerdi. Bu düşünce öyle kötüydü ki, acıyı boğuyordu neredeyse. Neredeyse.

Boşluk’u yeniden kazanmak bir acı bataklığında yüzmek gibiydi, ama sonunda boşlukla sarıldı ve saidin’e uzandı... Ama Lews Therin’in de onunla birlikte oraya vardığını gördü. Ancak bir kişinin tutabileceği bir şeyi kavramaya çalışan iki çift el gibiydiler.

Kavrulası! diye hırladı Rand kafasının içine. Kavrulası! Bir kerecik olsun aleyhime çalışacağına benimle birlikte çalışsaydın!

Sen benimle çalış! diye terslendi Lews Therin.

Rand şok içinde Boşluk’u kaybedecekti neredeyse. Bu sefer yanılıyor olamazdı; Lews Therin onu işitmiş, yanıt vermişti. Birlikte çalışabiliriz, Lews Therin. Adamla birlikte çalışmak istemiyordu; onun kafasından çıkmasını istiyordu. Ama Min vardı. Hem, Tar Valon’a varmalarına kaç gün kalmıştı ki? Bir şekilde, oraya giderlerse, artık şansının kalmayacağından emindi. Sonsuza dek.

Kararsız, kuruntulu bir kahkaha yanıt verdi. Sonra, Birlikte? Bir kahkaha daha ve bu seferki zırdeliydi. Birlikte. Sen de her kimsen. Ve ses, varlık duygusu kayboldu.

Rand ürperdi. Orada diz çökmüş, başının dayandığı birikintiye daha fazla ter eklerken, ürperdi.

Yavaşça yine saidin’e uzandı... Ve kalkana rastladı elbette. Zaten aradığı şeydi. Yavaşça, nazikçe kalkanı yoklayarak kaydı, sert düzlemin aniden altı yumuşak noktaya dönüştüğü yeri buldu.

Yumuşak, dedi Lews Therin nefes nefese. Burada oldukları için. Tamponu sürdürüyorlar. Düğümledikleri zaman sert. Yumuşakken yapacak hiçbir şey yok, ama düğümlerlerse ağı çözebilirim. Zamanla. Öyle uzun süre duraksadı ki, Rand adamın yine gittiğini düşündü, sonra fısıldadı: Sen gerçek misin? Ve sonra gerçekten gitti.

Rand çekinerek kalkanı, yumuşak noktalarına kadar yokladı. Altı Aes Sedai. Zamanla? Bağlarlarsa, ki şimdiye dek yapmamışlardı bunu... Ne? Altı gün mü? Yedi? Sekiz? Fark etmez. Çok beklemeyi göze alamazdı. Her geçen gün, Tar Valon’a daha yakın olmak demekti. Yarın, kalkanı kırmayı yine deneyecekti; elleriyle taşı dövmeye çalışmak gibiydi, ama bütün gücüyle dövmüştü. Yarın Erian onu yine kırbaçladığında –onun yapacağından emindi– yine ona gülümseyecekti ve acı biriktiği zaman çığlıkların gelmesine izin verecekti. Ertesi gün kalkana şöyle bir dokunmaktan başka bir şey yapmayacaktı, belki hissetmelerine yetecek kadar, ama o kadar ve onu cezalandırsalar da cezalandırmasalar da, bir daha yapmayacaktı. Belki su vermeleri için yalvarırdı. Şafakta biraz vermişlerdi, ama yine susamıştı; günde birden çok kez içmesine izin verseler bile, yalvarmak uygun olurdu. O sırada hâlâ kutuda tutuluyor olursa, çıkmasına izin vermeleri için de yalvarırdı. İzin verileceğini düşünüyordu; dersini aldığını düşünmeye başlayana kadar çıkmasına izin verecekleri kuşkuluydu. Buraya tıkılmış halde iki üç gün daha geçirme düşüncesi üzerine tutulmuş kasları seğirdi. Kıpırdayacak yer yoktu, ama bedeni yine de denedi. İki üç gün, sonra onu kırdıklarından emin olacaklardı. Korkuyla bakacak, birileri ile göz göze gelmekten kaçınacaktı. Sandıktan güvenle çıkarabilecekleri bir sefil. Daha da önemlisi, bu kadar dikkatle korumalarına gerek olmayan bir sefil. Ve sonra, belki, kalkanı korumak için altı kişiye gerek olmadığına ya da bağlayıp gidebileceklerine karar vereceklerdi ya da... ya da başka bir şeye. Bir çatlağa ihtiyacı vardı. Herhangi bir şeye!

Ümitsiz bir düşünceydi, ama kahkaha atmakta olduğunu fark etti ve duramıyordu. Bir parça pürüzsüz camı parmaklarıyla yoklayan kör bir adam gibi, kalkanı yoklamaktan da kendini alamıyordu.

Galina, bir tepeyi aşıp diğer yanda kaybolana kadar, uzaklaşan Aiel kadınların arkasından kaşlarını çatarak baktı. O kadınların Sevanna dışında her biri yönlendirebiliyordu ve çoğu oldukça kuvvetliydi. Kuşkusuz yaklaşık bir düzine yabaninin arasında Sevanna kendini güvende sanıyordu. Gülünç bir düşünce. Bu vahşiler güvensiz bir gruptu. Birkaç gün içinde onları yine kullanacak, Sevanna’nın “pazarlığının” ikinci kısmı gerçekleşecekti. Gawyn Trakand’ın ve Delikanlıların büyük kısmının üzücü ölümü.

Kampın merkezine döndüğünde Erian’ı al’Thor’un sandığının tepesinde dururken buldu.

“Ağlıyor, Galina,” dedi kadın vahşice. “Duyabiliyor musun? O...” Aniden Erian’ın yanaklarından gözyaşları akmaya başladı; sessizce ağlayarak, eteklerini kavrayarak oracıkta durdu.

“Çadırıma gel,” dedi Galina yatıştırırcasına. “Güzel üzüm çayım var. Alnına serin, ıslak bir bez de koyarım.”

Erian gözyaşlarının arasından ona gülümsedi. “Teşekkür ederim, Galina, ama gelemem. Rashan ve Bartol beni bekliyordur. Korkarım onlar benden daha çok acı çekiyor. Yalnızca benim acımı hissetmekle kalmıyorlar, benim acı çektiğimi bildikleri için acı çekiyorlar. Onları teselli etmeliyim.” Galina’nın elini minnetle sıktı ve süzülürcesine uzaklaştı.

Galina sandığa kaşlarını çattı. Al’Thor gerçekten ağlıyor gibiydi; ya bu ya da kahkahalarla gülüyordu ve bundan çok kuşkuluydu. Muhafızının çadırına giren Erian’ın arkasından baktı. Al’Thor ağlayacaktı. Tar Valon’a ve Elaida’nın planlanmış muzaffer girişine kadar en az iki haftaları vardı; evet, en az yirmi gün daha. Bundan sonra, Erian istese de istemese de, Al’Thor her gün, şafakta ve gün batımında cezalandırılacaktı. Onu Beyaz Kule’ye götürdüğünde, Elaida’nın yüzüğünü öpecek, ancak ona hitap edildiği zaman konuşacak, istenmediği zaman bir köşede diz çökecekti. Gergin gözlerle, üzüm çayını yalnız başına içmeye gitti.

Büyükçe ağaçlığa girerlerken Sevanna diğerlerine döndü. Ağaçları bu kadar kayıtsızca düşünebilmesinin olağanüstü olduğunu düşünüyordu. Ejderduvarı’nı aşmadan önce hayatı boyunca bu kadar ağaç görmemişti. “Onu tutmak için kullandıkları yöntemleri hepiniz gördünüz mü?” diye sordu. Asıl kastettiği, “Yöntemleri de gördünüz mü?” idi.

Therava diğerlerine baktı, kadınlar başlarını salladılar. “Yaptıkları örgüleri biz de yapabiliriz,” dedi Therava.

Sevanna başını sallayarak kesesindeki girift oymalı küçük taş küpü yokladı. Küpü veren tuhaf ıslaktopraklı, şimdi, al’Thor tutsak alındığında kullanmasını söylemişti. Onu görene kadar kullanmayı düşünüyordu; şimdi, küpü fırlatıp atmaya karar vermişti. Sevanna Rhuidean’a gitmiş bir şefin duluydu ve o ziyareti yapmadan şef unvanını kazanan bir adamın dulu. Şimdi, bizzat Car’a’carn’ın karısı olacaktı. Aiellerin sahip olduğu her mızrak Sevanna’nın önünde toprağa saplanacaktı. Al’Thor’un boynunun, ona takacağı tasmanın duracağı yerin verdiği his hâlâ parmaklarının ucundaydı.

“Zamanı geldi, Desaine,” dedi.

Elbette, Desaine şaşkınlık içinde gözlerini kırpıştırdı ve sonra diğerleri işlerini yapmaya başladıklarında, ancak çığlık atmaya zaman bulabildi. Desaine Sevanna’nın konumu hakkında homurdanmakla yetinmişti. Sevanna zamanını daha iyi kullanmıştı. Desaine dışında, buradaki her kadın ve daha fazlası onun arkasındaydı.

Sevanna diğer Bilgelerin yaptıklarını dikkatle izledi; Tek Güç, böyle mucizevi bir şekilde, kolaylıkla yapılan onca şey onu büyülüyordu ve Desaine’e yapılanların Tek Güç’le yapıldığının görülmesi çok önemliydi. İnsan bedeninin bu kadar az kan dökülerek paramparça edilebilmesinin oldukça şaşırtıcı olduğunu düşünüyordu.

54
Mesaj

Işıklar Bayramı’nın ikinci gününde, güneş henüz ufukta ince, parlak bir dilimken, Cairhien sokakları eğlence arayanlarla dolmuştu bile. Aslında o sokaklar gece boyunca hiç boşalmamıştı. Kutlamalarda çılgın bir hava vardı ve yüksek, kızıl kahverengi atını ırmağa doğru ok gibi uzanan sokakta süren, kalçasında bir balta taşıyan kıvırcık sakallı, sert yüzlü adama pek az kişi dönüp bir daha baktı. Bazıları yoldaşlarına baktı; kutlamalar başladığından beri sokakları terk etmiş olsalar da Aieller sıradan bir görüntüydü artık, ama atlı adamdan da uzun boylu bir Ogier, hele neredeyse boyu kadar bir sapın ucunda bir balta taşıyan bir Ogier göremezdiniz her gün. Ogier’in yanında, sakallı adam neşeli kalırdı.

Alguenya üzerindeki gemiler bütün lambalarını yakmışlardı. Cairhien’e geldikleri için, kıyıyla ilişki kurmadan bu kadar uzun süre demirledikleri için epey söylenti yaratan Deniz Halkı gemileri de öyle. Perrin’in işittiği söylentilere bakılırsa, Deniz Halkı şehirdeki eğlenceleri Aiellerden de fazla kınıyordu ve öpüşen bir erkek ve kadın gördüğünde Gaul şoktan ölecekmiş gibi görünüyordu. Kadının bluzunun üzerinde olup olmaması Gaul’u, görülebilecekleri bir yerde öpüşmeleri kadar rahatsız etmiyor gibiydi.

Irmağı iki yandan saran yüksek duvarların arasında uzun, taş iskeleler uzanıyordu ve her boy, her cins tekne iskelelere bağlanmıştı. Aralarında bir at taşıyabilecek büyüklükte olan da vardı, elli at taşıyabilecek büyüklükte olan da, ama Perrin hiçbir gemide birden fazla adam görmedi. Taş kazıklardan birine bağlanmış, altı yedi boy uzunluğunda geniş, direksiz bir tekneye geldiğinde dizginleri çekti. Teknenin iskele tahtası sürülmüştü. Gömleksiz, şişman, gri saçlı bir adam güvertede ters çevrilmiş bir fıçının üzerine oturmuş, dizlerine gri saçlı, koyu renk elbisesinin göğsünde yarım düzine parlak çizgi taşıyan bir kadın oturtmuştu.

“Karşıya geçmek istiyoruz,” dedi Perrin yüksek sesle, ikilinin kollarını çözüp çözmediğini görecek kadar ancak bakarak. Yapmadılar bunu. Perrin sala bir Andor kronu attı ve şişman altın paranın güverte üzerinde sıçrarken çıkardığı çınlama adamın başını çevirmesini sağladı. “Karşıya geçmek istiyoruz,” dedi Perrin, ikinci altın kronu avucunda hoplatarak. Bir an sonra, bir üçüncüsünü ekledi.

Salcı dudaklarını yaladı. “Kürekçi bulmamız gerekecek,” diye mırıldandı, Perrin’in eline bakarak.

Perrin içini çekerek kesesinden iki altın para daha çıkardı; o paralardan bir tanesini görünce gözlerinin yuvalarından uğradığı günleri hatırlayabiliyordu.

Salcı ayağa fırladı ve asil kadını bir gümleme ile poposu üzerine düşürdü, sonra nefes nefese, “Birkaç dakika içinde döneceğim, Lordum, birkaç dakika,” diyerek iskele tahtasına tırmandı. Kadın Perrin’e ters ters baktı ve poposunu ovalayarak bozduğu bir vakar ile süzülürcesine iskelede uzaklaştı; ama fazla gidemeden eteklerini toplayıp koştu ve rıhtımda dans eden bir gruba katıldı. Perrin kadının kahkahasını duyabiliyordu.

Birkaç dakikadan fazla sürdü, ama anlaşılan altın vaadi yeterliydi, çünkü fazla zaman geçmeden salcı uzun kürekleri çekecek yeterince adam toplamıştı. Tekne açılırken Perrin atının burnunu okşayarak ayakta bekledi. Henüz atına ne isim koyacağına karar verememişti; hayvan Güneş Sarayı ahırından geliyordu. Bacaklarının alt kısmı beyaz, iyi nallanmış, dayanıklı bir ata benziyordu, ama Çevik’in tırnağı bile olamazdı.

Kirişi çözük İki Nehir yayını bir yanda, eyer kolanının altına sokmuştu ve dolu sadağı yüksek kaşlı eyerinin önünde asılı duruyor, uzun, dar, düzgün bohçayı dengeliyordu. Rand’ın kılıcı. Faile bizzat yapmıştı o bohçayı ve tek kelime etmeden Perrin’e uzatmıştı. Perrin öpücük alamayacağını anlayarak sırtını döndüğünde bir şey söylemişti.

“Savaşta düşersen,” diye fısıldadı, “kılıcını ben ele alırım.”

İşitmesini isteyip istemediğinden emin değildi Perrin. Kokusu öyle karışıktı ki çıkaramamıştı.

Aklının işinde olması gerektiğini biliyordu, ama bir şekilde Faile yumuşak bir biçimde düşüncelerine sızıp duruyordu. Bir noktada onun da geleceğini ilan edeceğinden emin hissetmiş, yüreği büzülmüştü. Bunu yapsa, onu reddedebileceğini sanmıyordu –ona verdiği onca acıdan sonra hiçbir şeyi reddedemezdi– ama önünde altı Aes Sedai, kan ve ölüm vardı. Faile ölürse çıldıracağını biliyordu Perrin. Berelain bu kovalamacada Mayeneli Kanatlı Askerleri’nin önderliğini yapacağını söylediğinde gelmişti o nokta. Neyse ki, tuhaf bir şekilde, çabucak gelip geçmişti o an.

“Temsilcisi olarak Rand al’Thor’un sana verdiği şehirden ayrılırsan,” dedi, Rhuarc sessizce, “kaç söylenti çıkar bundan? Tüm mızraklarını göndersen, kaç söylenti çıkar? O söylentilerden neler çıkar?” Tavsiye gibi geliyordu kulağa, ama diğer yandan tavsiye değil gibi de geliyordu; klan şefinin sesindeki bir şey sözlerini daha da vurguluyordu.

Berelain başını kaldırarak, inatçı kokarak baktı ona. İnatçılık kokusu yavaş yavaş soldu ve kadın kendi kendine mırıldandı. “Bazen öyle düşünüyorum ki çok fazla erkek beni...” Yalnızca Perrin duyabiliyordu. Kadın gülümseyerek, olağanüstü ölçüde azametli bir sesle konuştu. “Bu mantıklı bir tavsiye, Rhuarc. Sanırım tavsiyene uyacağım.”

Ama en olağanüstü olan, Rhuarc ve kadının kokularının nasıl birleştiği idi. Perrin’e Rhuarc bir erkek kurt, Berelain de büyümesine az kalmış bir enik gibi geldi; hoşgörülü, kızını seven bir baba ve babasını seven bir kız, ama bazen kızın doğru davranması için babanın onun burnunu dişlemesi gerekiyordu. Ama önemli olan, Perrin’in Faile’in gözlerindeki amaçlılığın solduğunu görmesi idi. Ne yapacaktı? Hayatta kalır da onu bir daha görürse, ne yapacaktı?

Başlangıçta kaba giyimli, çıplak göğüslü kürekçiler, kaçırdıklarının paha biçilmez olduğu konusunda kaba ve pek de dostça olmayan şakalar yapıyorlardı. Güvertede ileri geri yürürlerken kahkahalar atarak kürek çekiyorlardı ve her biri bir asil kadınla dans ettiğini ya da öpüştüğünü iddia ediyordu. İri çeneli sıska bir adam, Manal’ın çağrısına gelmeden önce dizlerine Tearlı bir asil kadın oturttuğunu iddia etti, ama buna kimse inanmadı. Hele Perrin hiç; Tearlı erkekler olan bitene bir bakış fırlatmış, balıklama kutlamalara dalmışlardı; Tearlı kadınlar bir bakış fırlatmış, sonra odalarına kapanıp kapıya da nöbetçi koymuşlardı.

Şakalar ve kahkahalar uzun sürmedi. Gaul teknenin ortasında durmuş, hafifçe çılgın bakan gözlerini uzak kıyıya dikmiş, sıçramaya hazırlanıyormuş gibi ayakuçlarında duruyordu. Bunca su yüzündendi elbette, ama kürekçiler bunu bilemezdi. Ve Loial Güneş Sarayı’nda bulduğu uzun saplı, kafası oymalarla süslenmiş, dev bir odun baltasına benzeyen baltaya yaslanmış, bir heykel kadar kıpırtısız duruyordu. Geniş yüzü gerçekten de granitten oyulmuş gibi görünüyordu. Salcılar çenelerini kapattılar, kürekleri becerebildiklerince hızlı çektiler ve yolculara bakmaya cesaret edemediler. Sal sonunda Alguenya’nın batı kıyısındaki taş rıhtıma yanaştığında Perrin teknenin sahibine –aslında bir düşününce, adamın teknenin sahibi olduğunu umuyordu yalnızca– kalan altınları verdi ve Loial ile Gaul’a karşı korkularını dindirmesi için, adamlara dağıtılmak üzere bir avuç da gümüş ekledi. Şişman adam parayı uzattığında irkildi ve cüssesine rağmen öyle eğildi ki, başı neredeyse dizlerine dokundu. Belki de korkutucu yüzlere sahip yegâne iki kişi Gaul ile Loial değildi.

Dev, penceresiz binalar tahta iskelelerin arasında dikiliyordu, taşları kararmış, pek çok yerde yıkılmıştı. Bir süre önce tahıl ambarları yakılmıştı ve ancak yeni yeni onarılmaya başlanmıştı, ama ambarlar, ahırlar, depolar ve araba avlularının dizi dizi durduğu sokaklarda kimse görünmüyordu. Orada çalışan herkes şehirdeydi. Bir yan sokaktan çıkan iki kişi dışında kimse yoktu.

“Biz hazırız, Lord Aybara,” dedi Havien Nurelle hevesle. Arkadaşından çok daha uzun boylu olan pembe yanaklı genç adam, kırmızı boyalı göğüs zırhı ve tek bir ince, kırmızı tüy taşıyan miğferi içinde fazla süslü görünüyordu. Hevesli ve genç kokuyordu.

“Gelmeyeceğinizi düşünmeye başlamıştım,” diye mırıldandı Dobraine. Miğfersizdi, çelik zırhlı eldivenler takmış ve eski süslü yaldızlarından kalıntılar taşıyan yıpranmış bir plaka zırh giymişti. Perrin’in yüzüne bir bakış fırlattı ve ekledi, “Işık aşkına, saygısızlık etmek istemedim, Lord Aybara.”

“Gidecek uzun bir yolumuz var,” dedi Perrin, atını çevirerek. Sağlam? Faile konusunda ne yapacaktı? Rand’ın ihtiyacı derisinin altında kaynıyordu. “Bizden dört gün ilerideler.” Topuklarını hafifçe vurdu ve Sağlam’ı yürütmeye başladı. Uzun bir kovalamaca; atları yormanın anlamı yoktu. Ne Loial, ne de Gaul yetişmekte güçlük çekiyordu.

Düz sokakların en genişi aniden Tar Valon yolu oldu –Cairhien’in Tar Valon yolu; başka pek çok Tar Valon yolu vardı– dolanarak şehrin üzerine yayıldığı tepeden daha alçak ormanlık tepelerin arasında, kuzeybatıya uzanan sert topraktan geniş bir bant. Ormanda bir buçuk kilometre gittikten sonra iki yüz Mayene Kanatlı Askeri ve Taborwin Evi’nin beş yüz silahlı adamı katıldı aralarına, hepsi bulabildikleri en iyi atlara binmişlerdi.

Mayenelilerin hepsi kırmızı plaka zırhlar ve enselerini de kaplayan çıkıntılı taslara benzeyen miğferler giymiş, mızraklarına kırmızı flamalar takmışlardı. Çoğu Nurelle kadar hevesli görünüyordu. Daha kısa boylu olan Cairhienliler sade plaka zırhlar ve sert yüzlerini sergilemek üzere kesilmiş çanlara benzeyen miğferler giymişlerdi. Hem miğferleri, hem zırhları çentik çentikti. Mızrakları genellikle süssüzdü, ama orada burada Dobraine’in kısa direk üzerinde kare şeklinde, mavi fon üzerine iki beyaz elmastan oluşan ve Taborwin Evi’nin subaylarını ve küçük lordlarını simgeleyen flaması görülüyordu. Cairhienlilerin hiçbiri hevesli görünmüyordu, hepsinin yüzü ciddiydi. Onlar savaş görmüşlerdi. Cairhien’de buna “kurdu görmek” diyorlardı.

Perrin’i güldüreceklerdi neredeyse. Henüz kurtların zamanı gelmemişti.

Öğlene doğru küçük bir grup Aiel ağaçların arasından çıktı ve yamaçtan aşağı, yola koşturdu. Rhuarc’ın yanında iki Kız koşuyordu, Nandera ile, Perrin’in bir an sonra gördüğü gibi, Sulin. Cadin’sor içinde çok farklı görünüyordu kadın, beyaz saçları ensesindeki kuyruk dışında kısacık kesilmişti. Çok... doğal... görünüyordu, üniforma içindeyken asla doğal görünmemişti. Amys ile Sorilea şallarını kollarına asmış, şıngırdak kolyeler, altın ve fildişinden bilezikler içinde, yamaçta geniş eteklerini kaldırarak, ama diğerlerinin adımlarına ayak uydurarak geliyorlardı.

Perrin atından indi ve herkesin önünde, onların yanında yürüdü. “Kaç kişi?” diye sordu yalnızca.

Rhuarc arkasına, Gaul ile Loial’in alayın önünde, Dobraine ile Nurelle’in yanında yürüdüğü yere baktı. Toynak gürültülerinin ve koşum takımlarının şıngırtılarının üzerinden belki Perrin’in bile duyamayacağı kadar uzaktı, ama Rhuarc yine de alçak sesle konuştu. “Değişik topluluklardan beş bin adam; beş binden biraz fazla. Fazla adam getiremedim. Shaidolara karşı onunla birlikte gitmediğim için Timolan kuşkulandı zaten. Car’a’carn’ın Aes Sedailerin elinde olduğu duyulursa, korkarım kasvet hepimizi yutar.” Nandera ile Sulin aynı anda öksürdüler; iki kadın dik dik bakıştılar ve Sulin kızararak bakışlarını kaçırdı. Rhuarc şöyle bir baktı onlara –adam çileden çıkmış gibi kokuyordu– ve mırıldandı, “Bin kadar da Kız var. Yumruğumu sıkmasam son kadınına kadar peşime takılırlar, Rand al’Thor’un tehlikede olduğunu tüm dünyaya ilan etmek üzere meşale olurlardı.” Aniden sesi sertleşti. “Bizi takip ettiğini öğrendiğim her Kız, söylediklerimde içten olduğumu öğrenecek.”

Sulin ile Nandera kızardılar, o güneşle esmerleşmiş yüzlerde kırmızılık şaşırtıcı geliyordu.

“Ben...” diye başladı ikisi aynı anda. Yine dik dik bakıştılar ve yine Sulin bakışlarını kaçırdı. Kadının yüzü daha da kızarmıştı. Perrin gerçekten tanıdığı iki Kız’ın, Bain ile Chiad’ın bu kadar kızardığını hatırlamıyordu. “Söz verdim,” dedi Nandera gergin gergin, “ve her Kız yemin etti. Şefin emrettiği gibi olacak.”

Perrin kasvetin ne olduğunu sormaktan kaçındı, dünyada bir Aiel’in duraksamasına sebep olacak tek şey üzerinden aşamadığı bir dere iken, sal olmadan Aiellerin Alguenya’yı nasıl geçtiklerini de sormamıştı Rhuarc’a. Bilmek isterdi, ama yanıtlar önemli değildi. Altı bin Aiel, Dobraine’in beş yüz silahlı adamı ve iki yüz Kanatlı Asker. Altı Aes Sedai, Muhafızları ve beş yüz korumaya karşı yeterli olmalıydı. Yalnız. Rand Aes Sedailerin elindeydi. Gırtlağına bir hançer dayarlarsa, kimse kılını kıpırdatmaya cesaret edebilir miydi?

“Doksan dört de Bilge var,” dedi Amys. “Tek Güç’te en kuvvetli olanlar.” Bunu gönülsüzce söylemişti –Aiel kadınların yönlendirebildiklerini itiraf etmeye gönülsüz olduğunu düşünüyordu Perrin– ama kadının sesi yükseldi. “Bu kadar çok Bilge getirmezdik, ama hepsi gelmek istedi.” Sorilea boğazını temizledi ve bu sefer Amys kızardı. Perrin’in Gaul’a sorması gerekecekti. Aieller tanıdığı başka kimseye benzemiyorlardı; belki yaşlandıklarında kızarmaya başlıyorlardı. “Önderimiz Sorilea,” diye bitirdi Amys ve yaşlı kadın kulağa kesinlikle tatmin dolu gelen bir tavırla hıhladı. Kesinlikle tatmin dolu kokuyordu.

Perrin başını iki yana sallayacakken durdu. Tek Güç konusunda bildikleri bir yüksüğe sığar, şişman bir parmak için de yer kalırdı, ama Verin ile Alanna’nın neler yapabildiklerini görmüştü ve Sorilea’nın yaptığı alevi, görmüştü. Bilgeler arasında Güç’te en kuvvetli olanlardan biri oysa, altı Aes Sedai’nin doksan dört Bilge’yi birden paketleyip bohça yapmayacağından emin değildi. Ama bu noktada tarla farelerini bile geri çevirmezdi.

“Yüz yüz otuz kilometre ileride olmalılar,” dedi. “Arabalarını zorluyorlarsa, belki yüz elli. Olabildiğince hızlı gitmemiz gerekecek.” O eyerine tırmanırken, Rhuarc ile diğer Aieller tepe yukarı koşmaya başlamışlardı bile. Perrin elini kaldırdı ve Dobraine atlılara ilerlemelerini işaret etti. Babası olacak yaşta adamların, annesi olacak yaşta kadınların, emir vermeye alışık erkek ve kadınların onu neden izlediğini sormak Perrin’in aklına hiç gelmemişti.

Ama ne kadar hızlı gidebileceklerini merak ediyor, bu konuda endişeleniyordu. Cadin’sor giymiş Aieller atlara ayak uydurabilirdi, biliyordu, ama başta, bazıları Sorilea kadar yaşlı olabilecek etekli Bilgeler için endişelenmişti. Etekli ya da eteksiz, beyaz saçlı ya da değil, Bilgeler herkes kadar hızlı yürüyor, gruplar halinde sessiz sessiz konuşurken atlara ayak uydurabiliyorlardı.

İleride dolanan yol açıktı; işleri onlarınki kadar acil olmadığı sürece Işıklar Bayramı sırasında, birkaç gün öncesinden itibaren kimse yolculuk yapmazdı. Güneş yükseldi, tepeler alçaldı ve alacakaranlıkta kamp kurana kadar elli beş kilometre yol yaptıklarını tahmin etti Perrin. İyi yol yapmışlardı; bu kadar büyük bir grup için mükemmel; arabaları çeken atları öldürürcesine sürmedikleri sürece Aes Sedailerin yapabileceklerinin yarım kat fazlası. Perrin artık Tar Valon’a varmadan onlara yetişmek konusunda endişelenmiyordu, yalnızca yetiştiğinde ne yapacağı konusunda endişeleniyordu.

Başını eyerine dayayıp, battaniyelerinin içinde uzandığında, küçülmeye yüz tutmuş çeyrek aya gülümsedi. Bulut olsa gece bu kadar parlak olmazdı. Avlanmak için güzel bir geceydi. Kurtlar için güzel bir gece.

Zihninde bir imge oluşturdu. Kıvırcık saçlı genç, yabani bir boğa; boynuzları sabah ışığında cilalı metal gibi parlayan, gururlu bir boğa. Başparmağını yanında yatan, kötücül görünüşlü bir çeliği ve keskin bir kazığı olan baltanın üzerinde gezdirdi. Genç Boğa’nın çelik boynuzları; kurtlar ona bu ismi vermişti.

Zihninin aramasına izin verdi, imgeyi gecenin içine gönderdi. Kurtlar olmalıydı ve Genç Boğa’yı tanırlardı. Kurtlarla konuşabilen bir insan olduğu haberi arazide rüzgâr gibi yayılırdı. Perrin buna benzer iki kişiyle karşılaşmıştı yalnızca. Biri dostu, diğeri insanlığına tutunmayı başaramamış zavallı bir sefildi. İki Nehir’e gelen mültecilerden hikâyeler duymuştu. Kurda dönüşen adamlara dair eski hikâyeleri vardı, pek az kişinin gerçekten inandığı, çocukları eğlendirmek için anlatılan hikâyeler. Ama üç kişi kurda dönüşmüş, yabanileşmiş adamlar tanıdıklarını iddia ediyorlardı ve verdikleri detaylar Perrin’e yanlış gelmişti, iki tanesinin sarı gözlerine bakmaktan huzursuzca kaçınması bir tür doğrulama olmuştu. O ikisi, Tarabonlu bir kadın ile Almoth Ovası’ndan bir adam, gece dışarı çıkmamışlardı. Bir de, bir sebepten ona sarımsak armağan edip durmuşlardı ve Perrin o sarımsakları afiyetle yemişti. Ama artık kendisi gibileri bulmaya çalışmıyordu.

Kurtları ve ona gelenlerin isimlerini hissetti. İki Ay, Yabanateşi, Yaşlı Geyik ve daha bir düzine isim kafasına doluştu. Aslında bu tür isimler değildi, imgeler ve duygulardan oluşuyordu o isimler. Genç Boğa, bir kurt ismi olarak çok basit bir imgeydi. İki Ay aslında geceye bürünmüş bir göletin esinti ile kırışmadan hemen önceki haliydi. Havada bir güz kokusu, gökyüzünde asılı bir ay, gölette yansıyan bir ikincisi vardı ve yansıma öyle kusursuzdu ki, hangisinin gerçek olduğunu bilmek zordu. Kabaca böyle ifade edilebilirdi.

Bir süre yalnızca isim ve koku değiş tokuşu oldu. Sonra Perrin düşündü: Önümde giden bazı insanlar arıyorum. Aes Sedailer ve atlı, arabalı adamlar. Tam olarak düşündüğü bu değildi, elbette, İki Ay isminin yalnızca iki ayı ifade etmemesi gibiydi. İnsanlar “iki bacaklılar”, atlar “sert ayaklı dört bacaklılar”dı. Aes Sedailer, “güneşi oynatan rüzgâra dokunan ve ateş çağıran iki ayaklı dişiler”di. Kurtlar ateşten hoşlanmazdı ve Aes Sedailere karşı, diğer insanlara göre daha ihtiyatlı davranırlardı; Perrin’in Aes Sedaileri ayırt edememesine şaşırıyorlardı. Siyah atlardan oluşan bir sürü içindeki beyaz at gibi kolaylıkla seçebiliyordu onlar, kesinlikle bahsetmeye değmeyen, kesinlikle açık açık anlatılması gerekmeyen bir yetenek.

Kafasının içinde gece göğü döner gibi oldu, aniden arabalar, çadırlar ve kamp ateşleri ile dolu bir kampa dönüştü. Tam olarak doğru görünmüyorlardı –kurtlar insanlara özgü şeylerle pek az ilgilenirdi, bu yüzden arabalar ve çadırlar belirsiz görünüyordu; kamp ateşleri tehlikeli tehlikeli kükrüyor, atlar pek lezzetli görünüyordu– ve bu kurttan kurda aktarılarak Perrin’e kadar gelmişti. Kamp Perrin’in düşündüğünden daha büyüktü, ama Yabanateşi emindi. O sırada sürüsü “güneşi oynatan rüzgâra dokunan, ateş çağıran iki ayaklı dişilerin” bulunduğu yerin uzağından dolanmaktaydı. Perrin kaç kişi olduğunu sormaya çalıştı, ama kurtlar sayılardan anlamazdı; kaç tane sorusunu, kaç tane gördüklerini göstererek anlatırlardı ve Yabanateşi ve sürüsü Aes Sedaileri sezdiğinden, daha fazla yaklaşmaya niyetleri yoktu.

Ne kadar uzakta? sorusu, yine kurttan kurda aktarılarak, daha iyi bir yanıt aldı, ama yine de bilmece gibi çözülmesi gerekti. Yabanateşi, Yarım Kuyruk isimli, aksi bir erkek kurt ile sürüsünün bir geyik ile beslenmekte olduğu tepeye kadar, ay gökyüzünde şu açıda, şu kadar ilerleyene kadar yürüyebileceğini iletti. Yarım Kuyruk Tavşan Burun’a –genç ve çok vahşi bir erkek kurttu– ay şu açıda, şuraya gidene kadar ulaşabilirdi. Böylece İki Ay’a kadar geliyordu. İki Ay, burnundaki kır kıllar çoğalmış yaşlı bir erkek kurda yakışan vakur sessizliğini korudu; o ve sürüsü Perrin’den bir buçuk kilometre uzaktaydılar ve onların tam olarak nerede oturduğunu Perrin’in bilmediğini düşünmek hakaret sayılırdı.

Perrin becerebildiğince hesapladı ve yüz yüz otuz kilometre sayısına ulaştı. Yarın, gruba ne hızla yaklaştığını hesaplayabilecekti.

Neden? Bu, koku izleri ile birlikte aktarılan, Yarım Kuyruk’un sorusuydu.

Perrin yanıt vermeden önce duraksadı. Bundan korkuyordu. Kurtlar ve İki Nehirliler hakkında aynı duyguları hissediyordu. Gölgekatili’ni kafese kapattılar, diye düşündü sonunda. Kurtlar Rand’a böyle diyordu, ama Rand’ı önemli sayıp saymayacaklarına dair en ufak fikri yoktu.

Zihnini dolduran şok yeterli yanıttı, ama uzak ve yakın ulumalar geceyi doldurdu, öfke ve korku ile dolu ulumalardı bunlar. Kampta atlar korkuyla kişnedi, bağlı oldukları halatları çekiştirerek toynaklarını yere vurdular. Adamlar onları sakinleştirmeye koştular ve dev bir kurt sürüsünün atlarına saldırmaya gelmesini beklermiş gibi karanlığa baktılar.

Geliyoruz, diye yanıtladı Yarım Kuyruk sonunda. Yalnızca bu kadar ve sonra diğerleri yanıt verdi, Perrin’in konuştuğu sürüler, kurtlar gibi konuşabilen iki bacaklıyı sessizce dinlemiş olan sürüler. Geliyoruz. O kadar.

Perrin dönerek uykuya daldı ve sonsuz tepelerde koşturan bir kurt olduğunu düşledi. Ertesi sabah kurtlardan iz yoktu –Aieller bile kurt gördüklerini raporlamadılar– ama Perrin onları hissedebiliyordu, yüzlerce kurt ve daha fazlası yoldaydı.

Takip eden dört gün içinde arazi düzleşerek yükselip alçalan tepelere dönüştü, en yüksek yer, Alguenya çevresindekiler ile karşılaştırıldığında, tepe ismini hak etmiyordu. Orman seyreldi ve solarak kahverengi, kuru otlaklara dönüştü, ağaçlıkların arası açıldı. Aştıkları ırmaklar ve dereler atların toynaklarını ancak ıslatıyordu ve güneşle sertleşmiş çamur ve taştan kıyılar arasında daralmadan önce de daha fazlasını yapamazlardı zaten. Her gece kurtlar Perrin’e, ilerideki Aes Sedailer hakkında anlatabildiklerini anlattılar, ki fazla değildi bu. Yabanateşi’nin sürüsü, epey arkadan izliyordu. Bir şey anlaşıldı. Perrin her gün, ilk günkü kadar mesafe kaydediyordu ve her gün Aes Sedailere on beş kilometre yaklaşıyordu. Ama onlara yetiştiğinde ne yapacaktı?

Her gece kurtlarla konuşmadan önce Loial ile pipolarını tüttürerek oturuyor, sohbet ediyorlardı. Perrin, “o zaman ne olacağı” hakkında konuşmak istiyordu. Dobraine saldıracaklarını ve ellerinden geleni yaparken öleceklerini düşünür gibiydi. Rhuarc yalnızca güneşin yarın neyin üzerinde parlayacağını görmek için beklemeleri gerektiğini, herkesin düşten uyanacağı bir günün geleceğini söylüyordu. Dobraine’in söylediklerinden pek de farklı değildi bunlar. Loial genç bir Ogier olabilirdi, ama yine de doksanının üzerindeydi; Perrin Loial’in kendisinin gördüğünden daha fazla kitap okuduğunu tahmin ediyordu ve sık sık Aes Sedailer hakkında şaşırtıcı bilgiler seriyordu ortaya.

“Yönlendirebilen erkeklerle uğraşan Aes Sedailer ile ilgili pek çok kitap var.” Loial piposunun üzerinden kaşlarını çattı; piponun yaprak oymalı çanağı Perrin’in iki yumruğu kadar iriydi. “Coura kızı Amar’ın kızı Elora, Artur Şahinkanadı’nın hükümranlığının ilk günlerinde Ateşin Adamları, Havanın Kadınları kitabını yazmış. Koimal oğlu Shandin’in oğlu Ledar ise, üç yüz sene önce İnsanlar Arasında Erkekler, Kadınlar ve Tek Güç kitabını yazmış. Bence en iyi iki kitap bunlar. Özellikle Elora’nınki; belli bir tarzda... Hayır, kısaca anlatacağım.” Perrin bundan kuşkuluydu; kitaplardan bahsederken sadelik Loial’in erdemlerinden biri değildi. Ogier boğazını temizledi. “Kule kanununa göre, adamın ehlileştirilmeden önce yargılanmak üzere Kule’ye götürülmesi gerekir.” Loial’in kulakları bir an şiddetle seğirdi ve uzun kaşları sertçe çatıldı, ama teselli etme çabası ile Perrin’in omzunu okşadı. “Bunu yapmayı düşündüklerini düşünemem, Perrin. Onu şereflendirmekten bahsettiklerini duydum. Rand Yenidendoğan Ejder. Bunu biliyorlar.”

“Şeref mi?” dedi Perrin sessizce. “Belki ipekler içinde uyumasına izin veriyorlardır, ama yine de tutsak tutsaktır.”

“Ona iyi davrandıklarından eminim, Perrin. Eminim.” Ogier hiç de emin gibi konuşmuyordu ve iç çekişi boş bir fırtına gibiydi. “Ve Tar Valon’a varana kadar Rand güvende. Elora ile Ledar –ve bu konuda yazan başka pek çok kişi– bir adamı ehlileştirmek için on üç kişi gerektiği konusunda hemfikir. Benim anlamadığım, onu nasıl yakaladıkları.” O dev kafa açık şaşkınlık içinde iki yana sallandı. “Perrin, hem Elora, hem de Ledar, Aes Sedailer çok güçlü bir adamı buldukları zaman, onu yakalamak için hep on üç kişi topladıklarını anlatır. Ah, dört beş Aes Sedai hakkında hikâyeleri de var ve ikisi de Caraighan’dan bahsediyor –iki Muhafızını öldüren bir adamı tek başına, üç bin kilometre uzaktan Kule’ye götürmüş– ama... Perrin, onlar Yurian Taşyay ve Guaire Amalasan hakkında yazıyordu. Raolin Karanlıkbelası ve Davian hakkında da, ama beni endişelendiren diğerleri.” Uzun zaman önce, Artur Şahinkanadı’ndan önce kendine Yenidendoğan Ejder diyen adamların en güçlüleri bunlardı. “Altı Aes Sedai Taşyay’ı yakalamaya çalıştı ve adam üçünü öldürdü, kalanını tutsak etti. Altı tanesi Amalasan’ı yakalamaya çalıştı; adam birini öldürdü, ikisini yalıttı. Kuşkusuz Rand, Taşyay ya da Amalasan kadar güçlüdür. Gerçekten önümüzde altı Aes Sedai mi var? Çok şeyi açıklardı.”

Belki açıklardı, ama teselli vermiyordu. On üç Aes Sedai, Muhafızlarının ve korumalarının yardımını almadan Perrin’in düzenleyebileceği her tür saldırıyı püskürtebilirdi. Perrin saldıracak olursa, on üç Aes Sedai Rand’ı ehlileştirmekle tehdit edebilirdi. Kuşkusuz yapmazlardı bunu –Rand’ın Yenidendoğan Ejder olduğunu biliyorlardı, Son Savaş’ta bulunması gerektiğini biliyorlardı– ama Perrin bu riske girebilir miydi? Aes Sedailerin neyi neden yaptığını kim bilebilirdi? Dostmuş gibi görünmeye çalışan Aes Sedailere güvenmeyi hiç başaramamıştı. Hep sır saklıyorlardı. Yüzüne ne kadar gülümserlerse gülümsesinler, arkasından iş çevirdiklerini hissettiği sürece bir insan nasıl emin olabilirdi? Aes Sedailerin ne yapacağını kim bilebilirdi?

Aslında, günü geldiğinde yardımı olacak pek bir şey bilmiyordu Loial. Dahası, o daha çok Erith’ten bahsetmekle ilgileniyordu. Perrin onun Faile’e, biri annesine, diğeri Erith’e hitaben yazılmış, kötü bir şey olursa iletilmek üzere iki mektup bıraktığını biliyordu. Loial Erith’i kötü bir şey olmayacağına ikna etmek için ters takla atıyordu neredeyse; başkalarını endişelendireceğinden fena halde endişeleniyordu hep. Perrin de Faile’e hitaben bir mektup vermişti; Amys Aiel kampında kalan Bilgelere bırakmıştı onu.

“Öyle güzel ki,” diye mırıldandı Loial, onu görürmüş gibi gecenin içine bakarak. “Yüzü öylesine narin, ama aynı zamanda güçlü. Gözlerine baktığımda, başka hiçbir şey göremiyordum sanki. Ve kulakları!” Aniden kendi kulakları çılgınca seğirmeye başladı ve pipo dumanı ile boğulacak gibi oldu. “Lütfen,” diye inledi, “bahsettiğimi unut... asla bahsetmemeliydim... Kaba biri olmadığımı biliyorsun, Perrin.”

“Unuttum bile,” dedi Perrin zayıfça. Kulakları mı?

Loial evlenmenin nasıl bir şey olduğunu bilmek istiyordu. Henüz evlenmeye niyetim olduğundan değil, diye ekledi telaşla; henüz çok gençti, kitabını bitirmesi gerekiyordu ve durulup oturacağı, bir başka yurdu ziyaret ettiği zamanlar dışında yurttan hiç ayrılmayacağı bir hayata hazır değildi. Bir eşin, böyle yapması konusunda ısrar edeceğinden emindi. Yalnızca merak etmişti. O kadar.

Bu yüzden Perrin Faile ile hayatından, daha o anlamadan Faile’in köklerini nereye saldığını değiştirdiğinden bahsetti. Eskiden yuvası İki Nehir’di; artık Faile neredeyse yuvası orasıydı. Onun bekliyor olduğunu bilmek adımlarını hızlandırıyordu. Onun varlığı bir odayı aydınlatıyor, onun gülümsemesi ile bütün sorunlar kayboluyordu. Elbette, onu düşününce kanının nasıl sıçradığını, ona bakarken yüreğinin nasıl çarptığını anlatmadı –uygun olmazdı. Onun Perrin’in kemiklerine ektiği sorunlardan da bahsetmeye niyeti yoktu. Ne yapacaktı? Gerçekten de sürüne sürüne ona gitmeye hazırdı, ama içindeki inatçı bir zerre ilk önce onun bir sözcük söylemesini istiyordu. Her şeyin eskisi gibi olmasını istediğini bir söylese.

“Ya kıskançlığı?” diye sordu Loial ve boğulacak gibi olma sırası Perrin’e geldi. “Tüm eşler böyle midir?”

“Kıskançlık mı?” dedi Perrin kurumla. “Faile kıskanç değil. Aklına nereden geldi? O mükemmeldir.”

“Elbette öyledir,” dedi Loial hafifçe, piposunun çanağına bakarak. “İki Nehir tütünün var mı? Bende yalnızca keskin Cairhien tütününden kaldı.”

Yalnızca böyle olsa, yolculuğun bir açıdan huzurlu gittiği söylenebilirdi. Bir kovalamaca ne kadar huzurlu olabilirse. Arazi, görünürde tek bir insan olmadan uzanıyordu. Güneş eriyik altın gibiydi, havayı fırına çeviriyordu ve şahinler bulutsuz mavi gökyüzünde çemberler çiziyorlardı. İnsanların onların olduğu yere gelmesini istemeyen kurtlar geyikleri yola doğru sürüyorlardı, öyle ki böyle büyük bir grubun ihtiyaç duyacağından daha fazla geyik vardı ve alay geçerken dişiler ve birkaç sivri boynuzlu genç geyik ile görüş alanı içinde gururla duran bir erkek geyik görmek sıradışı değildi. Ama eski bir deyiş vardı. “Tamamen huzurlu olan tek erkek, göbek deliği olmayan bir erkektir.”

Cairhienliler Aiellerin yanında rahat değildiler, elbette, sık sık onlara kaş çatıyor, açık açık, alayla sırıtıyorlardı. Dobraine on ikiye bir azınlıkta olduğunu mırıldanıyordu. Aiellerin savaşma yeteneklerine saygı duyuyordu, ama kuduz kurtlardan bir sürünün tehlikeli niteliklerine saygı duyduğunuz biçimde. Aieller öfkeyle bakmıyor, alayla sırıtmıyorlardı; onlar yalnızca Cairhienlilerin farkına varmaya değmediğini belli ediyorlardı. İçlerinden biri bir Cairhienlinin orada olduğunu kabullenmeyi reddederek adamı ezmeye kalkışsa şaşmazdı. Rhuarc, ağaçkatilleri başlatmadığı sürece sorun çıkmayacağını söylüyordu. Dobraine, vahşiler yoluna çıkmadığı sürece sorun çıkmayacağını söylüyordu. Perrin, Rand’ı tutsak eden Aes Sedaileri bulmadan önce onların birbirlerini öldürmeyeceğinden emin olabilmeyi diliyordu.

Mayenelilerin iki grup arasında köprü olmasını ummuştu, ama zaman zaman kendini pişmanlık içinde buluyordu. Kırmızı plakalı zırhlı adamlar, sade zırhlı kısa adamlarla iyi anlaşıyordu –Mayene ile Cairhien arasında hiç savaş çıkmamıştı– ve Mayeneliler de Aiellerle iyi anlaşıyordu. Aiel Savaşı dışında, Mayeneliler Aiellerle hiç savaşmamıştı. Dobraine Nurelle ile dost olmuştu, sık sık akşam yemeklerini paylaşıyorlardı ve Nurelle de muhtelif Aiellerle pipo içiyordu. Özellikle Gaul’la. Pişmanlığın kaynağı buydu işte.

“Gaul’la konuşuyordum,” dedi Nurelle çekinerek. Yoldaki dördüncü günleriydi ve Mayenelilerin yanından ayrılıp Perrin’in yanına, alayın başına gelmişti. Perrin yarım kulakla dinliyordu; Yabanateşi o sabah, Aes Sedailer harekete geçtikten kısa süre sonra, sürüsündeki genç erkeklerden birinin yaklaşmasına izin vermişti ve kurt Rand’ı görmemişti. Bütün kurtlar Gölgekatili’nin görünüşünü biliyor gibiydi. Yine de, Sabah Bulutları’nın gördüklerinin yarım yamalaklığına rağmen, bir tanesi dışında bütün arabalar halkalara geçirilmiş kanvas örtülerle kaplı gibiydi. Muhtemelen Rand, o diğer arabalardan birinin içindeydi ve sırtından ter akan Perrin’in aksine, gölgede rahat ediyordu. “Bana Emond Meydanı Savaşı’nı anlattı,” diye devam etti Nurelle, “ve sizin İki Nehir Seferi’nizi. Lord Aybara, savaşlarınızı sizden dinlemek bana büyük şeref verirdi.”

Perrin aniden eyerinde dimdik oturarak oğlana baktı. Hayır, o pembe yanaklara ve açık yüze rağmen oğlan değil. Nurelle kesinlikle onun yaşlarındaydı. Ama adamın parlak, hafifçe titreyen kokusu... Perrin neredeyse inleyecekti. Adam köydeki genç oğlanlar gibi kokuyordu, ama kendi yaşında bir adamın ona bir kahramanmış gibi tapınması, tahammül edebileceğinden de fazlaydı.

Ama en kötüsü bu olsaydı, fazla üzerinde durmazdı. Aiellerin ve Cairhienlilerin birbirlerinden hoşlanmasını beklemişti zaten. Hiç savaş görmemiş genç bir adamın, Trolloclarla savaşmış birini gözünde büyüteceğini de beklerdi. Onu rahatsız eden öngöremediği şeylerdi. Öngörülemeyen şeyler, en az beklediğiniz anda, dikkatinizin dağılmasına en az izin verebileceğiniz anda ayak bileğinizden ısırırdı sizi.

Gaul ve Rhuarc dışındaki bütün Aieller, alınlarına gelen siyah beyaz disk taşıyan kırmızı banttan takmışlardı. Perrin onları Cairhien’de ve Caemlyn’de görmüştü, ama Gaul’a, sonra da Rhuarc’a, kırmızı bandın Rhuarc’ın bahsettiği siswai’aman’ları mı işaretlediğini sorduğunda, ikisi de neyden bahsettiğini anlamamış gibi, beş bin adamın taşıdığı kırmızı bandı göremiyormuş gibi davranmıştı. Hatta Perrin Rhuarc’ın bir altındaki adama, İki Kule Reynlerinden Urien’e sormuştu. Urien’le tanışalı çok olmuştu, ama Urien de anlamamış gibi yapmıştı. Eh, Rhuarc yalnızca siswai’aman’ları getirebildiğini söylemişti, bu yüzden Perrin, ne anlama geldiğini bilmese de, onları bu şekilde düşünüyordu.

Bildiği bir şey, Kızlar ile siswai’aman’lar arasında sorun çıkabileceği idi. O adamlardan bazıları Kızlara bakarken Perrin kıskançlık kokusu alıyordu. Kızlardan bazıları siswai’aman’lara bakarken, kokuları aklına bir geyiğin üzerine çökmüş, yutarken boğulacak olsa bile sürüdeki başka kimsenin tek lokma almasına izin vermeyecek bir kurdu getiriyordu. Neden, bilemiyordu, ama öyleydi işte ve keskindi.

Ama bu bir “belki” idi ve henüz zamanı gelmemişti. Diğer şeyler öyle değildi. Şehirden ayrıldıktan sonraki ilk iki gün, ne zaman Rhuarc Kızlar hakkında bir şey söylese, Sulin ile Nandera öne çıkıyorlardı; her seferinde Sulin kızararak geriliyordu, ama bir dahaki sefere, her seferinde yine orada oluyordu. İkinci akşam kamp kurulurken, çıplak elleri ile birbirlerini öldürmeye kalkışmışlardı.

En azından Perrin’e öyle gelmişti. Birbirlerine tekmeler, yumruklar atıyor, birbirlerini yere fırlatıyor, kollarını kemik kırmacasına büküyorlardı –sonunda dezavantajlı durumda olan bir kıvrılma ya da bir darbe ile kendini kurtarıyordu. Araya girmeye çalıştığında Rhuarc engelledi onu ve araya girmesine şaşmış gibi göründü. Cairhienlilerin ve Mayenelilerin çoğu izlemek ve iddiaya girmek için toplandı, ama Aieller, hatta Bilgeler dönüp bakmadı bile.

Sonunda Sulin Nandera’yı yüzüstü yere serdi ve kolunu acı verecek şekilde arkasında büktü; Nandera’nın saçlarını kavrayarak, kadın bayılana kadar kafasını yere vurdu. Yaşlı kadın uzun süre dövdüğü kadına bakarak durdu. Sonra baygın Nadera’yı omuzlarına aldı ve sendeleyerek uzaklaştı.

Perrin bundan sonra artık Sulin’in konuşacağını düşündü, ama öyle olmadı. Yine hep oradaydı, ama Rhuarc’ın sorularını yanıtlayan, emirlerini alan bereler içindeki Nandera oldu, aynı ölçüde bereli olan Sulin ise sessiz kaldı ve Nandera Sulin’e bir şey yapmasını söylediğinde, bunu tereddütsüz yaptı. Perrin’in elinden kafasını kaşıyıp, dövüşün sandığı gibi mi sona erdiğini merak etmekten fazlası gelmiyordu.

Bilgeler hep yolun yanında, değişik büyüklükte, devamlı Bilge değiş tokuşunda bulunan gruplar halinde yürüyorlardı. İlk günün sonunda Perrin, bunca yer değiştirmenin aslında iki kadına, Sorilea ile Amys’e odaklı olduğunu anladı. İkinci günün sonunda, ikisinin farklı bakış açılarını savunduklarından emin olmuştu; çok fazla kaş çatma ve dik bakış vardı. Amys yavaş yavaş gerilemeye ve çok daha az kızarmaya başladı. Bazen karısına bakarken Rhuarc hafifçe endişeli kokuyordu, ama bir şeyler gördüğüne dair tek işaret buydu. Şehirden sonra kurdukları üçüncü kampta Perrin, Sulin ile Nandera’nın kavgasına benzer bir kavganın Bilgeler arasında çıkmasını bekler olmuştu.

Bunun yerine iki kadın bir su tulumu aldılar, biraz öteye gittiler, tek başlarına yere oturdular ve saçlarını tutan katlanmış eşarpları çıkardılar. Perrin, tesadüfen bile olsa kulak misafiri olamayacağı bir mesafeden, ay ışığı ile aydınlanmış karanlıkta izledi onları. Sonunda yatmaya gidene kadar kadınların tek yaptıkları kupa kupa su içmek ve konuşmak olmuştu. Ertesi sabah, Bilgelerin kalanı gruptan gruba geçti, ama daha alay beş kilometre gidemeden, Perrin artık hepsinin odağının Sorilea olduğunu fark etti. Zaman zaman o ve Amys yolun bir kenarına çekilip konuşuyorlardı, ama artık dik bakışmalar yoktu. Onların yerinde kurtlar olsa, Perrin sürü önderine yapılan meydan okumanın alt edildiğini söylerdi, ama kokularına bakılırsa, Sorilea artık Amys’i dengi sayıyordu ve bu kurtların kurallarına hiç uymuyordu.

Cairhien’den sonraki yedinci gün, fokur fokur kaynayan sabah güneşi altında at sürerlerken, Aiellerin şimdi nasıl bir sürpriz sunacakları, Aieller ile Cairhienlilerin birbirlerinin gırtlağına sarılmaktan bir gün daha kendilerini alıp alamayacakları, üç dört gün içinde Aes Sedailere yetiştiği zaman ne yapacağı hakkında endişeleniyordu.

Yarım Kuyruk’un mesajı ile bütün bunlar kayboldu. Batıda, birkaç kilometre ötede büyük bir adam grubu vardı –belki kadınlar da; kurtlar bazen erkekleri kadınlardan ayırmakta güçlük çekerdi ve hızla Perrin’in gittiği yöne at sürüyorlardı. Perrin’in dizginleri çekmesine sebep olan, adamların hangi iki sancak arkasında at sürdükleri oldu.

Dobaine ve Nurelle, Rhuarc ve Urien, Nandera ve Sulin, Sorilea ve Amys hemen çevresini aldılar. “Devam edin,” dedi onlara ve Sağlam’ı batıya çevirdi. “Bazı dostlar bize katılabilir, ama zaman kaybetmek istemiyorum.”

Perrin uzaklaşırken onlar ilerlemeye devam ettiler gerçekten, ama onun yalnız gitmesine izin vermediler. Daha sekiz yüz metre gidemeden bir düzine Kanatlı Asker, aynı sayıda Cairhienli, Sulin’in başını çektiği en az yirmi Kız ve yeşil gözlü, gri saçlı, taş kırmak için kullanılmış bir yüzü olan bir adamın arkasında aynı sayıda siswai’aman yetişti ona. Aralarında bir iki de Bilge olmadığını görünce şaşırdı Perrin.

“Dostlar,” diye mırıldandı Sulin kendi kendine, Perrin’in üzengisi hizasında koşarken. “Aniden, uyarı vermeden beliren dostlar ve o aniden orada olduklarını anlıyor.” Başını kaldırıp Perrin’e baktı ve daha yüksek sesle konuştu. “Bir daha yastığa takılıp burun üstü düştüğünü görmek istemem.”

Perrin, kadın hizmetkâr rolü yaparken onun eline başka ne tür kozlar verdiğini merak etti. Aieller tuhaftı.

Güneşe bakarak, kurtların rehberliğinde bir saat kadar, hedefine uçan bir ok gibi at sürdüler ve bir yükseltiyi aştıklarında, belki üç kilometre uzakta gördükleri onu şaşırtmadı. İkişerli sıralar halinde at süren adamlardı, hafif rüzgârla dalgalanan kendi kırmızı kurt başı sancağının arkasından giden İki Nehirli erkekler. Onu şaşırtan, gerçekten de yanlarında kadınlar olmasıydı –dokuz tane saydı– ve İki Nehirli olmadıklarından emin olduğu erkekler de vardı. İkinci sancağı görünce çenesi gerildi. Manetheren’in Kızıl Kartalı. Onlara o sancakları İki Nehir’den dışarı çıkarmamalarını kaç kez söylemişti, bilemiyordu; İki Nehir’deyken sırf öneride bulunarak önleyemediği bir şey, o sancağı dalgalandırmalarıydı. Yine de, kurtların kusurlu mesajları sancağı görmeye hazırlamıştı onu.

Onlar da onu ve yoldaşlarını gördüler, elbette. O grupta keskin gözlüler vardı. Dizginleri çekip beklediler ve bazıları sırtlarındaki yayları, üç yüz adımdan bir adamı öldürebilecek büyük İki Nehir yaylarını çektiler.

“Kimse önüme çıkmasın,” dedi Perrin. “Beni tanırlarsa atış yapmazlar.”

“Sarı gözler uzakları görüyor gibi,” dedi Sulin ifadesiz bir sesle. Diğerlerinden de bazıları tuhaf tuhaf bakıyordu ona.

“Arkamda kalın, yeter,” diye içini çekti Perrin.

Tuhaf grubunun başında yaklaşırken, kalkan yaylar indirildi ve takılan oklar çıkarıldı. Çevik’in yanlarında olduğunu gördü sevinçle ve Kırlangıç’ın da orada olduğunu görünce sevinmedi. Siyah kısrağı yaralanırsa Faile onu asla affetmezdi. Kır atına binmek iyi olacaktı, ama belki Sağlam’ı da alıkoyardı; bir lordun iki atı olabilirdi. Yaşayacak en fazla dört günü kalmış bir lord olsa bile.

Dannil gür bıyıklarını sıvazlayarak İki Nehirli alayından çıktı. Aram da öyle ve kadınlar onlarla birlikte geldi. Perrin, daha Verin ile Alanna’yı seçmeden kadınların yaşı belirsiz Aes Sedai yüzlerini tanıdı. İki kadın diğerlerinin arkasında at sürüyordu. Diğerlerini tanımıyordu, ama buraya nasıl geldiklerinden olmasa bile, kim olduklarından emindi. Dokuz. Dokuz Aes Sedai, üç dört gün sonra çok faydalı olurdu, ama onlara ne kadar güvenebilirdi? Dokuz kişiydiler ve Rand onlara yalnızca altısının onu takip edebileceğini söylemişti. Önderleri Merana’nın hangisi olduğunu merak etti.

Yaşı belirsizliğinin altında çiftçiye benzeyen kare yüzlü bir Aes Sedai, Dannil konuşamadan konuştu. Atı sağlam, kahverengi bir kısraktı. “Demek Perrin Aybara sensin. Lord Perrin, demeliydim. Senin hakkında çok şey duyduk.”

“Seni burada bulmak sürpriz oldu,” dedi kibirli, ama güzel bir kadın serinkanlılıkla, “hem de böyle tuhaf yol arkadaşları ile.” Vahşi bakışlı, siyah bir iğdiş at sürüyordu; hayvanın savaş atı olarak eğitildiğine iddiaya girebilirdi Perrin. “Bizden epey önde olduğundan emindik.”

Perrin onları duymazdan gelerek Dannil’e döndü. “Memnun olmadığımı söyleyemem, ama buraya nasıl geldiniz?”

Dannil Aes Sedailere bir bakış fırlattı ve öfkeyle bıyıklarını sıvazladı. “Dediğin gibi, becerebildiğimizce hızla yola çıktık, Lord Perrin. Demek istediğim, sen bu kadar acele ayrıldığına göre bir sebebi vardır diyerek arabaları falan bıraktık. Sonra Kiruna Sedai, Bera Sedai ve diğerleri bize yetişti ve Alanna’nın Rand’ı –Yenidendoğan Ejder’i demek istiyorum– bulabileceğini söylediler ve sen de onunla gittiğine göre, senin de onun olduğu yerde olacağını ve Cairhien’den ayrılıp ayrılmadığını bize söylemenin yolu olmayacağını düşündüm...” Derin bir nefes aldı. “Her neyse, haklı çıktılar gibi, değil mi, Lord Perrin.”

Perrin, Alanna’nın Rand’ı nasıl bulabileceğini merak ederek kaşlarını çattı. Ama bunu yapabiliyor olmalıydı, yoksa Dannil ile diğerleri burada olmazdı. O ve Verin, sık sık içini çeker gibi görünen ince, kahverengi gözlü bir kadınla birlikte arkada kaldılar.

“Adım Bera Harkin,” dedi kare yüzlü kadın, “ve bu da Kiruna Nachiman.” Kibirli arkadaşına işaret etti. Görünüşe göre diğerlerinin tanıtılmasına gerek yoktu. “Genç al’Thor –Lord Ejder– günlerce uzakta, kuzeydeyken burada ne işin olduğunu söyler misin bize?”

Fazla düşünmesi gerekmedi. Bu dokuzu ilerideki Aes Sedailere katılmayı düşünüyorsa, onları durdurmak için yapabileceği pek az şey vardı. Ama onun tarafında dokuz Aes Sedai... “Tutsak alındı. Coiren adlı bir Aes Sedai ve en az beş diğeri daha onu Tar Valon’a götürüyor. En azından, götürmeyi düşünüyorlar. Onları durdurmayı düşünüyorum.” Bu epey şok yarattı. Dannil’in gözleri irileşti, Aes Sedailer hep bir ağızdan konuşmaya başladılar. Etkilenmiş görünmeyen bir Aram vardı, ama diğer yandan o Perrin ve kılıcı dışında pek az şeyle ilgilenir görünüyordu. Sakin yüzlerine rağmen Aes Sedailer öfke ve korku kokuyorlardı.

“Onları durdurmalıyız, Bera,” dedi, saçlarını Tarabon tarzında, boncuklarla örmüş bir kadın. Aynı anda, kızıl kahverengi kısrağı üzerinde solgun bir Cairhienli kadın, “Elaida’nın onu ele geçirmesine izin veremeyiz, Bera,” dedi.

“Altı mı?” dedi kahverengi gözlü kadın inanmazlık içinde. “Altı kişi onu ele geçiremez. Bundan eminim.”

“Sana yaralı olduğunu söylemiştim,” dedi Alanna ağlamaklı bir sesle. Perrin kadının kokusunu, onu seçebilecek kadar tanıyordu; kadın acı kokuyordu. “Size söylemiştim.” Verin sessiz kaldı, ama öfkeli kokuyordu... ve korkmuş.

Kiruna karanlık, küçümseme dolu bakışlarını Perrin’in grubu üzerinde dolaştırdı. “Aes Sedaileri bununla durdurmayı mı düşünüyorsun, genç adam? Verin budala olduğunu söylememişti.”

“Tar Valon yolunda bundan biraz daha fazlası var,” dedi Perrin kuru kuru.

“O zaman bize katılabilirsiniz,” dedi Kiruna, ödün verirmiş gibi. “Bu sorun olmaz, Bera, değil mi?” Bera başını salladı.

Perrin Kiruna’nın tavrı neden sinirini bu kadar bozuyor, anlayamıyordu, ama çözmeye çalışmanın zamanı değildi. “Benim de yanımda götürmeyi düşündüğüm üç yüz İki Nehirli okçum var.” Alanna Rand’ın yaralı olduğunu nereden biliyor olabilirdi? “Siz Aes Sedailer de gelebilirsiniz.”

Bundan hoşlanmadılar, elbette. Bir düzine adım çekilip tartıştılar –Perrin’in kulakları bile bir şey yakalayamadı; bir şekilde Güç kullanmış olmalıydılar– ve Perrin bir süre Aes Sedailerin yola yalnız devam edeceklerini düşündü.

Sonunda geldiler, ama Bera ile Kiruna yola varana dek iki yanında at sürdüler ve sırayla bu durumun ne kadar tehlikeli, ne kadar hassas olduğunu, genç al’Thor’u tehlikeye atacak hiçbir şey yapmaması gerektiğini anlattılar. En azından Bera Rand’a Yenidendoğan Ejder demeyi zaman zaman hatırlıyordu. Bir şeyi açıkça ifade ettiler. Perrin ilk önce onlara sormadan bir ayağını diğerinin önüne atmayacaktı. Sözlerini tekrarlamayı reddettiğinde, Bera’nın canı biraz sıkılmış göründü; Kiruna tekrarlamış saydığını söyledi. Perrin, gelmelerini isteyerek bir hata mı yaptığını merak etmeye başladı.

Aes Sedailer yolda ilerleyen Aiel, Mayeneli ve Cairhienli topluluğundan etkilenmişse de, ne gözlerine, ne burnuna işaret vermediler. Ama kaynayan kazana kendi katkılarında bulundular. Mayeneliler ve Cairhienliler aralarına dokuz Aes Sedai ve on altı Muhafız’ın katıldığını görünce cesaretlenmiş göründü ve kadınlardan biri ne zaman yakına gelse eğilmeye, yaltaklanmaya başladılar. Diğer yandan, Kızlar ve siswai’aman’lar, kadınların onları ayaklarının altında ezmesini beklermiş gibi görünmedikleri zamanlarda, kötü kötü Aes Sedailere baktılar. Bilgeler yüzlerini Aes Sedailer gibi ifadesiz tuttular, ama Perrin dalga dalga öfke kokusu aldı onlardan. Masuri adlı Kahverengi dışındaki Aes Sedailer başta Bilgeleri tamamen görmezden geldiler, ama Masuri takip eden birkaç gün içinde iki düzine kez terslendikten sonra –kadın inatçıydı, ama Bilgeler Aes Sedailerden öyle rahatça kaçınıyorlardı ki, bunu içgüdüyle yaptıklarını düşündü Perrin– Bera, Kiruna ve diğerleri durmaksızın Bilgelere bakmaya, Perrin’in duymasını önleyen engellerin arkasında, kendi aralarında konuşmaya başladılar.

Elinden gelse kulak misafiri olurdu; Aiel kadınlar hakkındaki konuşmalarından daha fazlasını saklıyorlardı. Örneğin, Alanna Rand’ın nerede olduğunu nereden bildiğini söylemeyi reddediyordu –“Aes Sedailerinki dışında her zihni kavuracak bilgiler vardır,” demişti ona serin ve gizemli bir tavırla, ama endişe ve acı kokuları saçıyordu– ve bir şekilde yaralandığını söylediğini bile kabullenmiyordu. Verin ona tek laf etmiyor, yalnızca o kara, kuş gibi gözleri ile, küçük, sır dolu bir gülümseme ile izliyordu, ama o da dalga dalga hayal kırıklığı ve öfke kokuları saçıyordu. Kokularına bakarak, Bera ya da Kiruna’nın önderleri olduğunu söylerdi Perrin; Bera, diye düşünüyordu, ama denktiler ve bazen bir süreliğine denge aksi yönde bozuluyor gibiydi. Tersini söylemek zordu, ama her gün biri ya da diğeri bir saat kadar yanında at sürüyor, baştaki “tavsiyelerinin” bir versiyonunu tekrarlıyor ve idarenin onlarda olduğunu düşündürmeye çalışıyordu. Nurelle öyle olduğunu düşünür gibiydi, emirlerini Perrin’e bakmadan kabul ediyordu, Dobraine ise bakmaktan fazlasını yapmıyordu. Tam bir buçuk gün boyunca Perrin Merana’nın Caemlyn’de kaldığını düşündü ve kahverengi gözlü ince kadına bu isimle hitap edildiğini duyunca şok geçirdi. Rand Salidar’dan gelen heyetin başında Merana’nın olduğunu söylemişti, ama yüzeyde tüm Aes Sedailer eşit görünse de, Perrin onun sürüdeki düşük seviyeli bir kurt olduğunu anladı; kokusunda donuk bir teslimiyet ve endişe vardı. Aes Sedailerin sır saklaması sürpriz olmadı, elbette, ama Perrin Rand’ı Coiren ve diğerlerinden kurtarmaya kararlıydı ve onu sonra da Kiruna ve dostlarından mı kurtarmasının gerekeceğine dair bir ipucu bulmak hoşuna giderdi.

En azından Dannil ve diğerleri ile yeniden bir araya gelmek iyiydi, Aes Sedailerin yanında, Mayeneliler ve Cairhienliler kadar kötü olsalar da. İki Nehirliler onu görünce öyle memnun oldular ki, kızıl kartal sancağını kaldırmalarını söylediğinde pek azı homurdandı; sancak yine çıkarılacaktı, Perrin emindi, ama Dannil’in kuzeni Tell (baltaya benzeyen burnu ve uzun, ince Doman bıyıkları dışında tıpatıp Dannil’e benziyordu) dikkatle katlayarak heybesine kaldırdı onu. Sancaksız kalmadılar, elbette. Her şeyden önce Perrin’in kırmızı kurt başı vardı. Onu da kaldırmalarını söylese onu duymazdan gelebilirlerdi ve bir sebepten Kiruna’nın serin, küçümseme dolu bakışları sancağı sergilemek istemesine sebep oldu. Ama bunun dışında, bir sancak açıldı diye, Dobraine ve Nurelle de kendi sancaklarını açtılar. Cairhien’in Yükselen Güneşi ya da Mayene’in Altın Şahini değil. Her biri Rand’ın sancaklarından birer tane getirmişti; beyaz üzerine kırmızı ve altın rengi ile işlenmiş Ejder ve kırmızı üzerine siyah beyaz disk. Aieller sancaklara aldırmıyor gibiydi ve Aes Sedailer buz gibi oldular, ama arkasında yürümeye uygun simgeler gibi görünüyordu.

Onuncu gün, güneş zirvesine kalan mesafeyi henüz yarılamışken, sancaklara, İki Nehirlilere ve altındaki Çevik’e rağmen çok kötü hissediyordu Perrin. Öğleden sonra Aes Sedailerin arabalarına yetişmeleri gerekiyordu, ama ondan sonra ne yapacağını hâlâ bilmiyordu. İşte o zaman kurtların mesajı geldi. Hemen gel. Çok iki bacaklı! Çok, çok, çok! Hemen gel!

55
Dumai Kuyuları

Gawyn alayın başında at sürerken aklını manzarada tutmaya çalıştı. Dağınık ağaçlıklarla kaplı bu tür araziler uzakları görebileceğiniz kadar düz görünürdü, ama aslında göründükleri kadar sığ olmayan uzun sırtlar ve alçak tepeler barındırırlardı. Bugün rüzgâr dalga dalga toz üfürüyordu ve bu da çok kişiyi saklayabilirdi. Dumai Kuyuları yolun sağındaydı, küçük bir ağaçlığın içinde üç taş kuyu; su fıçılarını doldursalar iyi olurdu ve Alianelle Pınarı kurumamışsa, bir sonraki su kaynağına en az dört günlük yolları vardı, ama Galina durmamalarını emretmişti. Gawyn dikkatini vermesi gereken yerde tutmaya çalıştı, ama yapamıyordu.

Zaman zaman eyerinde dönüp arkaya, yol boyunca uzanan uzun araba yılanına bakıyordu. Aes Sedailer arabaların yanında at sürüyor, arabalara binmemiş olan hizmetkârlar yürüyorlardı. Delikanlıların çoğu arkadaydı, Galina arkadan gelmelerini emretmişti. Gawyn alayın ortasında, çevresinde altı Aes Sedai’nin at sürdüğü, kanvas örtüsü olmayan arabayı göremedi. Elinden gelse al’Thor’u öldürürdü, ama böylesi midesini bulandırıyordu. Erian bile ikinci günden sonra rol almayı reddetmişti, Işık biliyordu ya, kadın haklıydı. Ama Galina kararlıydı.

Gözlerini kararlılıkla önüne çevirerek, ceketinin cebinde duran Egwene’in mektubuna dokundu. Dikkatle ipeklere sarıp koymuştu onu oraya. Yalnızca birkaç sözcükle onu sevdiğini ve gitmesi gerektiğini söylemişti; o kadar. Günde beş altı kez okuyordu. Gawyn’in verdiği sözden hiç bahsetmiyordu. Eh, al’Thor’a elini kaldırmamıştı Gawyn. Adamın tutsak olduğunu, kendisinin günler sonra haberinin olduğunu duyduğunda sersemlemişti. Bir şekilde, Egwene’in bunu anlamasını sağlamalıydı. Adama elini kaldırmamaya söz vermişti ve bunun uğruna ölse de kaldırmazdı, ama ona yardım etmek için de bir şey yapmazdı. Egwene bunu anlamalıydı. Işık, anlamalıydı.

Yüzünden ter aktı, Gawyn kol yeni ile gözlerini sildi. Egwene için dua etmek dışında bir şey gelmezdi elinden. Min için gelirdi. Bir şekilde gelmeliydi. Kız tutsak olarak Kule’ye götürülmeyi hak etmiyordu; buna inanamazdı Gawyn. Başında nöbet tutan Muhafızlar birazcık gevşek davransa o...

Gawyn aniden yolda arabalara doğru, toz perdeleri arasında dörtnala yaklaşan bir at gördü. Binicisiz gibiydi. “Jisao,” diye emretti, “araba sürücülerine durmalarını söyle. Hal, Rajar’a söyle, Delikanlıları hazır etsin.” Adamlar tek kelime etmeden atlarını çevirdiler ve dörtnala uzaklaştılar. Gawyn bekledi.

Gelen Benji Dalfor’un çelik tozu rengi iğdiş atıydı ve at yaklaştığında Gawyn Benji’nin iki büklüm olmuş, atın yelesine tutunduğunu gördü. Gawyn dizginleri yakalayamadan at neredeyse geçip gidecekti.

Benji doğrulmadan başını çevirdi ve donuk gözlerle Gawyn’e baktı. Ağzının çevresinde kan vardı ve kendini bir arada tutmaya çalışır gibi, bir kolunu karnına dayamıştı. “Aieller,” diye mırıldandı. “Binlerce. Her taraftan, sanırım.” Aniden gülümsedi. “Bugün güzel, değil mi...” Ağzından kan boşandı ve adam yola devrilerek gözlerini kırpmadan güneşe dikti.

Gawyn aygırını çevirdi ve dörtnala arabalara sürdü. Benji ile ilgilenecek zaman daha sonra olacaktı; hayatta kalırlarsa.

Galina, keten toz pelerinini arkasında dalgalandırarak, atını onu karşılamak üzere sürdü. O dingin yüzde kara gözleri alev alev bir öfkeyle doluydu. Al’Thor’un kaçmaya çalıştığı günden beri öfkeliydi. “Sen kim oluyorsun da arabaların durmasını emrediyorsun?” diye sordu.

“Bize doğru gelen binlerce Aiel var, Aes Sedai.” Sesini nazik tutmayı başardı. En azından arabalar durmuştu ve Delikanlılar saf tutuyorlardı, ama araba sürücüleri sabırsızlıkla dizginlere elliyor, hizmetkârlar yelpazelenerek çevreye bakınıyor, Aes Sedailer Muhafızları ile gevezelik ediyorlardı.

Galina’nın dudakları horgörüyle kıvrıldı. “Seni aptal. Kuşkusuz Shaidolardır onlar. Sevanna bize eşlikçi vereceğini söylemişti. Ama kuşkun varsa Delikanlılarını al ve git kendin gör. Bu arabalar Tar Valon’a doğru ilerlemeye devam edecek. Burada emirleri benim verdiğimi öğrenmenin zamanı geldi, sen...”

“Ya bunlar sizin ehli Aielleriniz değilse?” Kadın son birkaç gündür kendi başına bir izci grubunu alıp götürmesini önerip duruyordu; Gawyn bunu yaparsa Aiel bulacağını ve bulduklarının ehli çıkmayacağını tahmin ediyordu. “Her kimseler, adamlarımdan birini öldürdüler.” En az birini; bugün altı izci çıkarmıştı. “Belki bunların al’Thor’un Aielleri olması olasılığını düşünmelisiniz. Onu kurtarmaya gelmiş olabilirler. Bize tükürmeye başladıklarında çok geç olur.”

Ancak o zaman bağırdığını fark etti, ama Galina’nın öfkesi soldu. Benji’nin yattığı yere baktı, sonra yavaşça başını salladı. “Belki bir seferliğine ihtiyatlı davranmak akıllıca olur.”

Rand nefes almaya çalışıyordu; sandığın içindeki hava boğucu ve sıcaktı. Neyse ki artık kokuyu almıyordu. Her gece başından aşağı bir kova su boşaltıyorlardı, ama banyo sayılmazdı pek ve her sabah kapağı tepesine kapattıktan ve sürgüsünü çektikten bir süre sonra, pis koku ve güneş altında geçen fazladan bir günün etkisi burun deliklerini dolduruyordu. Boşluk’u tutmak için çaba göstermesi gerekiyordu. Kamçı izleri ile kaplıydı; omuzlarından dizlerine dek, daha ter dokunmadan yanmaya başlamayan tek santim yer kalmamıştı ve o on bin alev boşluğun sınırlarında titreşiyor, Boşluk’u yok etmeye çalışıyordu. Alanna. Alanna’yı hissedebiliyordu. Yakında. Hayır. Onu düşünerek zaman harcayamazdı; takip etmiş bile olsa, altı Aes Sedai onu kurtaramazdı. Galina’ya katılmaya karar vermezlerse. Güvenmek yok. Bir daha asla, hiçbir Aes Sedai’ye güvenme. Zaten belki hayal ediyordu. Bazen burada hayaller görüyordu, serin esintiler, yürümek. Bazen başka her tür düşünceyi kaybediyor, serbestçe yürüme hayalleri görüyordu. Yalnızca yürümek. Önemli olan şeyin aleyhine kaybedilen saatler. Nefes almaya çalıştı ve onu Kaynak’tan ayıran buz kadar kaygan engeli yoklayarak ilerledi. Tekrar tekrar o altı noktaya rastladı. Yumuşak. Duramıyordu. Yoklamak önemliydi.

Karanlık, diye sızlandı Lews Therin kafasının derinliklerinden. Artık karanlık yok. Artık yok. Tekrar tekrar. Ama çok kötü değil. Rand bu sefer yalnızca görmezden geldi.

Aniden inledi; sandık hareket ediyor, araba yatağına sürtünerek yüksek sesle gıcırdıyordu. Gece olmuş muydu şimdiden? Kamçı izleri ile dolu derisi istemsizce irkildi. Beslenip ıslatılmadan, nasıl isterse öyle uyuması için kaz gibi bağlanıp bırakılmadan önce yine dövülecekti. Ama kutudan çıkmış olacaktı. Çevresindeki karanlık kusurluydu, derin, koyu bir griydi. Kapaktaki minik çatlak içeriye azıcık ışık bırakıyordu, ama kafası dizlerinin arasına sıkışmışken hiçbir şey göremiyordu ve her geçen gün burnu daha da duyarsızlaşıyor, gözlerinin karanlıktan başka bir şey görebilmesi için daha uzun süre gerekiyordu. Buna rağmen, gece olmuş olmalıydı.

Sandık eğilirken inlemekten alamadı kendini; kayacak yeri yoktu, ama kıpırdanarak, tutulmaktan da beter olmuş kaslarına yeni gerilimler yükledi. Minik zindanı hızla yere indi. Kısa süre sonra kapak açılacaktı. Kavurucu güneş altında kaç gün daha geçirecekti? Kaç gece daha? Saymayı unutmuştu. Bu sefer hangisi olacaktı? Kafasından yüzler geçti. Onu dövme sırasını kullanan her kadını kafasında işaretlemişti. Artık karman çormandılar; kimin nereden, ne zaman geldiğini hatırlamak imkânsızdı. Ama Galina’yı, Erian’ı, Katerine’i hatırlıyordu. En sık onlar dövüyordu onu, birden fazla döven bir onlar vardı. O yüzler kafasının içinde, vahşi bir ışıkla parlıyordu. Onun çığlıklarını kaç kez dinlemek istiyorlardı?

Aniden aklına, şimdiye dek sandığın açılmış olması gerektiği geldi. Onu bütün gece burada bırakmayı düşünüyorlardı ve sonra yarınki güneş olacaktı ve... Hareket edemeyecek kadar bereli ve tutuk kaslar çılgınca kabarmayı başardı. “Dışarı çıkarın beni!” diye bağırdı boğuk bir sesle. Parmakları acıyla, boşuna arkasını tırmaladı. “Dışarı çıkarın beni!” diye çığlık attı. Bir kadının kahkahasını duyduğunu sandı.

Bir süre ağladı, ama sonra gözyaşları fırın gibi bir öfke içinde kurudu. Bana yardım et, diye hırladı Lews Therin’e.

Bana yardım et, diye inledi adam. Işık bana yardım et.

Rand karanlık karanlık homurdanarak körlemesine, altı noktalı pürüzsüz düzlüğü yoklama işine döndü. Eninde sonunda dışarı çıkaracaklardı onu. Eninde sonunda nöbetleri gevşeyecekti. Ve gevşediğinde... Hırıltılı kahkahalar atmaya ne zaman başladığını bilmiyordu bile.

Perrin hafif yamaca karın üstü tırmanarak zirveden Karanlık Varlık’ın düşlerinden çıkmış gibi görünen bir sahneye baktı. Kurtlar ne beklemesi gerektiğine dair bir fikir vermişti ona, ama fikirler gerçekliğin yanında solgun kalıyordu. Yaklaşık bir buçuk kilometre aşağıda, dolanıp duran Shaidolardan oluşan dev bir grup, yoldan pek uzak olmayan küçük bir ağaçlıktaki bir araba halkasını ve ortasındaki insanları çevirmişti. Arabaların bazıları tutuşmuş, alevler dans ediyordu. Yumruğu kadar küçük, kaya parçaları kadar büyük ateş topları Aiellerin arasına fırlıyor, alevler fışkırıyor, her seferinde bir düzine kişiyi meşaleye çeviriyordu; bulutsuz gökyüzünden yıldırım düşüyor, havaya toprak ve cadin’sor’a bürünmüş şekiller fırlatıyordu. Ama arabalara da gümüş şimşekler çarpıyor, Aiellerden de alevler fışkırıyordu. O ateşlerin çoğu hedefine varmadan sönüyor ya da patlıyor gibiydi, ama savaş hafifçe Aes Sedailerin lehine gidiyor gibi görünse de, Shaidoların sayısı sonunda baskın gelecekti.

“Aşağıda, daha fazlası olmasa bile yönlendirebilen iki yüz üç yüz kadın olmalı.” Yanında uzanmış olan Kiruna etkilenmiş gibiydi. Yeşil Aes Sedai’nin yanındaki Sorilea kesinlikle etkilenmiş görünüyordu. Bilgeler endişeli kokuyorlardı; korkmuş değil, ama canları sıkılmış. “Aynı anda bu kadar örgü gördüğüm hiç olmadı,” diye devam etti Aes Sedai. “Kampta en az otuz Aes Sedai olmalı. Bizi kaynar kazana getirdin, genç Aybara.”

“Kırk bin Shaido,” diye mırıldandı Rhuarc sertçe, Perrin’in diğer yanından. Kokusu bile sertti. “En az kırk bin. Neden güneye daha fazlasını göndermediklerini öğrenmek pek az teselli veriyor.”

“Lord Ejder orada, aşağıda mı?” diye sordu Dobraine, Rhuarc’ın arkasından bakarak. Perrin başını salladı. “Ve oraya gidip onu getirmeyi düşünüyorsun, öyle mi?” Perrin yine başını salladı ve Dobraine içini çekti. Korkmuş değil teslim olmuş hissediyordu. “Gideriz, Lord Aybara, ama dönebileceğimize inanmıyorum.” Bu sefer Rhuarc başını salladı.

Kiruna erkeklere baktı. “Sayımızın yeterli olmadığının farkındasınızdır. Dokuz. Sizin Bilgeleriniz işe yarayacak kadar yönlendirebiliyor olsa bile, bununla boy ölçüşemeyiz.” Sorilea yüksek sesle hıhladı, ama Kiruna gözlerini dikildikleri yerden ayırmadı.

“O zaman dönüp atlarınızı güneye sürün,” dedi Perrin ona. “Elaida’nın Rand’ı ele geçirmesine izin vermeyeceğim.”

“Güzel,” diye yanıt verdi Kiruna, gülümseyerek. “Çünkü ben de vermeyeceğim.” Perrin kadının gülümsemesinin tüylerini diken diken etmemesini diliyordu. Elbette, Sorilea’nın ensesine diktiği kötücül bakışları görse, onun tüyleri de diken diken olurdu.

Perrin sırtın dibindekilere işaret verdi ve Sorilea ile Yeşil Aes Sedai doğrulabilecekleri bir yere gelene kadar kaydılar, sonra aksi yönlere doğru uzaklaştılar.

Pek de plan denecek bir şey değildi yaptıkları. Bir şekilde Rand’a ulaşacaklar, bir şekilde onu kurtaracaklar, sonra kapıyol yapacak kadar yaralanmış olmadığını umacaklar, Shaidolar ya da kamptaki Aes Sedailer onları öldürmeye fırsat bulamadan olabildiğince çok kişiyi kaçıracaklardı. Bir masaldaki ya da bir âşık hikâyesindeki kahramanlar için küçük sorunlar, kuşkusuz, ama Perrin, o, Dobraine ile Rhuarc’ın atlar ve klan şefi koştururken ortaya koydukları türden bir şey değil de, gerçek bir plan yapacak zaman olmasını diliyordu. Ama sahip olmadıkları pek çok şeyden biri de zamandı. Kule Aes Sedailerinin Shaidoları bir saat bile tutabilecekleri kesin değildi.

İlk harekete geçecek olanlar İki Nehirliler ile Kanatlı Askerler’di. İki gruba ayrılmışlardı. Bir grup yaya Bilgeleri, diğeri atlı Aes Sedaileri ve Muhafızları çevirmişti. Sağda ve solda sırtı aştılar. Dannil, kırmızı kurt başına ek olarak kızıl kartal sancağını kaldırmalarına yine izin vermişti. Rhuarc, Amys’in Kiruna’nın siyah iğdiş atının yanında yürüdüğü yere doğru bakmadı bile, ama Perrin adamın mırıldandığını duydu, “Bir kez daha gün doğumunu birlikte görürüz umarım, yüreğimin gölgesi.”

Sonunda, Mayeneliler ile İki Nehirliler geri çekilen Bilgeleri ve Aes Sedaileri koruyacaktı ya da belki tersi olurdu. Her durumda, Bera ile Kiruna plandan hoşlanmamış gibiydi; onlar Rand’ın olduğu yerde bulunmak istiyorlardı.

“Ata binmeyeceğinden emin misin, Lord Aybara?” diye sordu Dobraine eyerinden; onun için yaya savaşmak anlaşılmazdı.

Perrin kalçasından sarkan baltayı okşadı. “At sırtında bu fazla işe yaramaz.” Aslında yarardı, ama Çevik ya da Sağlam’ı önlerinde bekleyen şeye sürmek istemiyordu. Kendilerini çelik ve ölümün ortasına atmayı insanlar seçerdi; Perrin o seçimi atları adına yapıyordu ve onları sürmemeyi seçiyordu. “Belki zamanı geldiğinde bana bir üzengi ödünç verirsin.” Dobraine gözlerini kırpıştırdı –Cairhienliler piyadeden fazla faydalanmazdı– ama anlamış göründü ve başını salladı.

“Gaydacıların dansı çalmasının zamanı geldi,” dedi Rhuarc, kara peçesini kaldırarak, ama bugün gayda çalınmayacaktı ve Aiellerin bir kısmı bundan hoşlanmamıştı. Kızların çoğu kollarına bağladıkları, ıslaktopraklıların onları Shaido Kızlarından ayırmasını sağlayacak kırmızı kumaşlardan da hoşlanmamıştı; herkesin bir bakışta anlaması gerektiğini düşünür gibiydiler.

Kara peçeli Kızlar ve siswai’aman’lar yoğun bir grup halinde yamaç yukarı koşmaya başladılar ve Perrin Dobraine ile birlikte Loial’in durduğu yere, Cairhienlilerin başına yürüdü. Loial baltasını iki eliyle kavramış, kulaklarını arkaya yatırmıştı. Aram da, yaya, yalın kılıç, oradaydı; eski Tenekeci karanlık bir beklenti gülümsemesi ile gülümsüyordu. Dobraine Rand’ın ikiz sancakları arkasında ilerlemelerini işaret etti ve beş yüz mızraktan oluşan küçük orman eyer gıcırtıları eşliğinde harekete geçerek Aiellerin arkasından tırmandı.

Savaşta hiçbir şeyin değişmediğini görünce şaşırdı Perrin, ama sonra bir önceki bakışından bu yana yalnızca birkaç dakika geçtiğini fark etti. Çok daha uzun gelmişti. Büyük Shaido kitlesi hâlâ baskı yapıyordu; arabalar hâlâ yanıyordu, belki öncekinden daha fazlası; gökyüzünden şimşek yağıyor, ateş topları ya da dalgaları sıçrıyordu.

İki Nehirliler yerlerine varmak üzereydi, Mayeneliler, Aes Sedailer ve Bilgeler neredeyse acelesizce düzlükte ilerliyordu. Perrin, zamanı geldiğinde daha rahat kaçabilmeleri için daha geride tutmayı tercih ederdi onları, ama Dannil yayların etkili olması için en az üç yüz adım yakınlarında olmaları gerektiği konusunda ısrar etmişti ve Nurelle de geride kalmak konusunda aynı ölçüde endişeli görünmüştü. Perrin’in açıkça görecek kadar yakında olmalarının yeteceğine inandığı Aes Sedailer bile ısrar etmişti. Henüz Shaidoların hiçbiri arkasına bakmamıştı. En azından, hiçbiri yavaşça arkadan yaklaşan tehdide işaret etmemişti; hiçbiri onunla yüzleşmek üzere dönmüyordu. Hepsi araba çemberine saldırmaya, ateş ve şimşekler önünde gerilemeye, sonra yine saldırmaya odaklanmış gibiydi. Bir kişinin arkasına bakması yeterli olurdu, ama dikkatleri önlerindeki cehennemdeydi.

Sekiz yüz adım. Yedi yüz. İki Nehirliler atlarından indiler ve yaylarını ellerine aldılar. Beş yüz. Dört yüz.

Dobraine kılıcını çekerek kaldırdı. “Lord Ejder, Taborwin ve zafer!” diye bağırdı ve mızraklar kalkarken bağırışı beş yüz gırtlaktan tekrarlandı.

Cairhienliler gök gürültüsü gibi öne atılırken, Perrin Dobraine’in üzengisini ancak yakaladı. Loial’in uzun bacakları atlara ayak uyduruyordu. Atın uzun adımlarla onu ileri çekmesine izin veren Perrin mesaj gönderdi. Gelin.

Kahverengi otlarla kaplı, boş görünen arazi aniden bin kurt doğurdu; ince, kahverengi ova kurtları ve daha yapılı orman kurtları alçaktan koşarak kendilerini Shaidoların sırtlarına fırlattılar ve dişlediler. Aynı anda uzun İki Nehir okları gökyüzünden önlerine yağdı. İkinci bir salvo yukarıda yay çizmeye başlamıştı bile. Oklarla birlikte yeni şimşekler yağdı, yeni ateşler çiçeklendi. Peçeli Shaidolar kurtlarla savaşmak üzere döndüklerinde, tek tehdidin onlar olmadığını gördüler ve Aiel mızraklarının, Cairhien mızraklarının önünde düştüler.

Perrin baltasını kurtararak yolunun üzerindeki Shaido’yu doğradı ve adam devrilirken üzerinden atladı. Rand’ın yanına varmaları gerekiyordu; her şey buna bağlıydı. Yanında Loial’in büyük baltası inip kalkıyor, savruluyor, bir yol açıyordu. Aram kılıcı ile dans eder gibiydi, yoluna çıkan herkesi doğrarken kahkahalar atıyordu. Başka bir şey düşünecek zaman yoktu. Perrin baltasını yöntemlilikle savuruyordu; odun kesiyordu, et değil; fışkıran kanları, yüzüne yağdığı zaman bile, görmemeye çalışıyordu. Rand’a ulaşmalıydı. Dikenlerin arasından bir yol açıyordu.

Artık yalnızca önündeki adama odaklanıyordu –boyları Kız olabileceklerini söylediğinde bile adam olarak düşünüyordu onları; kendine önündekinin bir kadın olduğunu düşünme izni verse, o kızarmış yarım ay baltasını savurabileceğinden kuşkuluydu– odaklandı, ama o yol açarken görüş alanına başka şeyler süzüldü. Gümüşsü bir şimşek havaya cadin’sor giymiş şekiller fırlattı ve bazıları kırmızı baş bandı takmıştı, bazıları takmamıştı. Bir başka şimşek Dobraine’i atından yere fırlattı; Cairhienli kılıcını sağa sola savurarak zorla ayağa kalktı. Bir grup Cairhienli ve Aiel’i ateş sardı, adamlar ve atlar, çığlık atabilenler, çığlıklar atan meşalelere dönüştüler.

Bütün bunlar gözlerinin önünden geçti, ama Perrin kendine onları görme izni vermedi. Önünde yalnızca adamlar vardı; dikenler, onun ve Loial’in baltası, Aram’ın kılıcı ile temizlenecek dikenler. Sonra konsantrasyonunu aşan bir şey gördü. Şahlanan bir at binicisini devirdi ve Aiel mızrakları adama saplandı. Kırmızı plaka zırh giymiş bir adam. Ve bir başka Kanatlı Asker vardı, bir grup asker, miğferlerinin üzerinde sallanan Nurelle’in tüyü ile, mızraklarını kullanıyorlardı. Bir an sonra Kiruna’yı gördü. Dingin yüzü aldırışsız, bir kraliçe gibi, üç Muhafızının açtığı yolda ilerliyor, ellerinden ateş fışkırtıyordu. Bera da oradaydı ve biraz ötede Faeldrin ve Masuri ve... Işık aşkına, hepsinin burada ne işi vardı? Herhangi birinin ne işi vardı? Onların geride, Bilgelerin yanında olması gerekiyordu!

İleride bir yerden, çığlıkları ve bağırışları kesen bir gök gürültüsü gibi, boş bir gümleme geldi. Bir an sonra yirmi adım önünde bir ışık çizgisi belirdi, adamları ve atları ustura gibi keserek genişledi ve bir kapıyola dönüştü. Elinde kılıç tutan siyah ceketli bir adam kapıyoldan dışarı atladı ve karnına saplanan bir Shaido mızrağı ile düştü, ama bir an sonra kapıyoldan sekiz dokuz adam daha fırladı ve kapıyol kaybolurken, kılıçları ile düşen adamın çevresini aldılar. Kılıçtan da fazlası vardı adamlarda. Onlara saldıran Shaidolardan bazıları kılıçla düştü, ama bazıları alevlere boğuluverdi. Başları, yüksekten taşların üzerine bırakılan kavunlar gibi patladı. Yaklaşık yüz adım ötede siyah ceketli bir halka daha gördüğünü düşündü Perrin. Ateş ve ölümle çevriliydiler, ama merak etmeye zamanı yoktu. Shaidolar onu da sarıyorlardı.

Sırtını Loial ve Aram’a vererek çılgınca baltasını savurdu. Artık ilerlemek imkânsızdı. Olduğu yerde kalmaktan fazlasını yapamıyordu. Kulaklarında kan zonkluyordu ve kesik kesik nefes aldığını işitiyordu. Loial’in da dev bir körük gibi nefes aldığını duyabiliyordu. Perrin baltası ile bir mızrağı savuşturdu, baltayı geri savururken kazık ile bir başka Aiel’i biçti ve eli ile bir mızrak başını yakaladı, avucunda açtığı kanlı yarığa aldırmadan kara peçeli bir yüzü yardı. Fazla dayanabileceklerini sanmıyordu. Her zerresi bir yürek atışı için daha hayatta kalmaya odaklanmıştı. Hemen hemen her zerresi. Zihninin bir köşesinde Faile’in imgesi ve ona dönemediği için özür dileyemeyeceği gibi hüzünlü bir düşünce vardı.

Sandığın içinde iki büklüm olmuş, nefes nefese duran Rand, Kaynak ile arasındaki kalkanı yokladı. İnlemeler Boşluk’un yüzeyinde süzülüyordu, sert öfke ve kavurucu korku kıyısında kayıyordu; artık hangisi kendisine, hangisi Lews Therin’e ait, emin değildi. Aniden nefesi dondu. Altı nokta, ama şimdi birisi sertti. Yumuşak değil, sert. Ve sonra bir ikincisi. Üçüncüsü. Kulakları hırıltılı kahkaha ile doldu; bunun ona ait olduğunu fark etti bir an sonra. Dördüncü düğüm sertleşti. Rand huzursuz edici bir şekilde deli kıkırtılarına benzeyen şeyi tutmaya çalışarak bekledi. Son iki nokta yumuşak kaldı. O boğuk gülüşler öldü.

Hissedecekler, diye inledi Lews Therin çılgınca. Hissedecekler ve diğerlerini geri çağıracaklar.

Rand kuru dili ile kuru dudaklarını yaladı; tüm nem derisini ıslatan, kamçı izlerini yakan terine gidiyor gibiydi. Dener ve başarısız olursa, bir daha asla fırsat bulamazdı. Bekleyemezdi. Zaten başka fırsat çıkmayabilirdi.

İhtiyatla, körlemesine dört sert noktayı yokladı. Orada hiçbir şey yoktu, kalkanın kendisi gibi görülecek, hissedilecek hiçbir şey yoktu, ama bir şekilde bu yokluğun çevresini hissedebiliyordu, şeklini hissedebiliyordu. Düğümler gibi. Ne kadar sıkı olursa olsun bir düğümde her zaman boşluk olurdu, kıldan ince, ancak havanın içinden geçebileceği boşluklar. Yavaşça, çok yavaşça o boşluklardan birini yokladı, orada yokmuş gibi görünen şeylerin arasındaki sonsuzca küçük boşlukları zorladı. Yavaşça. Diğerlerinin dönmesine ne kadar vardı? Daha Rand bu işkence gibi gelen labirentin içinden geçemeden geri dönerlerse... Yavaşça. Ve aniden Kaynak’ı hissetti, tırnağı ile sürtünmüştü sanki; bir tırnağın ucu ile sürtünmüş gibi. Saidin hâlâ ulaşamayacağı bir yerdeydi –kalkan duruyordu– ama Lews Therin’in içinde kabaran umudu hissetti. İki Aes Sedai kalkanın kendilerine düşen tarafını hâlâ koruyorlardı, neyi tuttuklarının hâlâ farkındaydılar.

Rand sonra ne yaptığını açıklayamazdı, ama Lews Therin nasıl yaptığını daha önce açıklamıştı; kendi deli hayallerine dalmadan önce, öfke dağları ve kaybettiği Ilyena için feryatlar arasında, ölmeyi hak ettiği gevezelikleri ve onu koparmalarına izin vermeyeceği bağırışları arasında açıklamıştı. Düğümün içine uzattığı şeyi germek, becerebildiğince kuvvetle germek gibiydi. Düğüm direndi. Titredi. Ve sonra patladı. Yalnızca beş tane kalmıştı. Engel inceldi. Azaldığını hissedebiliyordu. Altı yerine artık yalnızca beş tuğla kalınlığında görünmez bir duvar. İki Aes Sedai de hissetmiş olmalıydı, ama tam olarak neyin, nasıl olduğunu anlamayabilirlerdi. Lütfen, Işık, şimdi değil. Henüz değil.

Hızla, neredeyse çılgınca kalan düğümlere teker teker saldırdı. İkincisi gitti; kalkan inceldi. Artık daha hızlıydı, her seferinde daha hızlı, sanki yolu öğreniyordu, ama her seferinde farklıydı. Üçüncü düğüm gitti. Ve üçüncü bir yumuşak nokta belirdi; belki Aes Sedailer ne yaptığını bilmiyorlardı, ama kalkan azalırken orada oturup beklemeyeceklerdi. Rand gerçekten çılgına dönerek dördüncü düğüme saldırdı. Dördüncü Aes Sedai kalkana katılamadan çözmeliydi onu; dört tanesi, o ne yaparsa yapsın kalkanı koruyabilirdi. Neredeyse ağlayarak dolambaçlı düğümün içinde çabaladı, hiçliklerin arasına kaydı. Çılgınca gerindi, düğümü patlattı. Kalkan yerinde kaldı, ama artık yalnızca üç kişi koruyordu. Yeterince hızlı hareket edebilse.

Saidin’e uzandığında görünmez kalkan hâlâ oradaydı, ama artık taştan ya da tuğladan gibi gelmiyordu. Bastırdığı zaman esnedi, baskısı altında büküldü, büküldü, büküldü. Aniden önünde, çürük kumaş gibi ufalandı. Güç içini doldurdu ve doldururken Rand o üç yumuşak noktayı yakaladı, acımasız Ruh yumruklarında ezdi. Bunun dışında, hâlâ yalnızca görebildiği yerde yönlendirebiliyordu ve belirsizce tek görebildiği sandığın içiydi, kafası dizlerinin arasındayken görebildikleri idi. Daha Ruh yumrukları ile işini bitirmeden Hava yönlendirdi. Sandık yüksek bir gümleme ile patladı.

Özgür, diye nefes verdi Lews Therin ve Rand’ın düşüncesinin yankısıydı bu. Özgür. Ya da belki tersi doğruydu.

Ödeteceğim, diye hırladı Lews Therin. Ben Sabahın Efendisi’yim.

Rand şimdi daha da hızlı hareket etmesi gerektiğini biliyordu, çabucak, şiddetle hareket etmeliydi, ama başta asıl çabası hareket etmek için oldu. Günde iki kez, kim bilir ne süreyle dövülen, her gün sandığa tıkıştırılan kaslar, Rand dişlerini sıkarak elleri ve dizleri üzerinde yavaşça doğrulurken çığlıklar atıyordu. Uzak çığlıklardı, acı içinde olan bir başkasının bedeniydi sanki, ama saidin ne kadar güçlü hissettirirse hissettirsin o bedeni daha hızlı hareket ettiremiyordu. Boşluk duygulara tampon oluyordu, ama paniğe çok benzeyen bir şey duyargalarını Boşluk’a uzatmaya çalışıyordu.

Dağınık ağaçlardan oluşan büyük bir ağaçlığın içindeydi, geniş güneş ışığı huzmeleri hemen hemen yapraksız dalların arasından sızıyordu; hâlâ gündüz, hatta belki öğlen olduğunu fark edince şok geçirdi. Hareket etmek zorundaydı; daha fazla Aes Sedai gelecekti. İki tanesi yanında, yerde yatıyor, baygın görünüyordu. Birinin alnındaki pis kesik kanıyordu. Üçüncüsü, dizleri üzerinde, boşluğa bakarak duran köşeli bir kadın, iki eliyle kafasını kavramış, çığlık atıyordu. Onca kıymık ve sandık parçası ona dokunmamış gibiydi. Rand kadınların hiçbirini tanımıyordu. Yalıttığı kadının Galina ya da Erian olmaması karşısında bir anlık üzüntü hissetti –niyetinin bu olduğundan emin değildi; Lews Therin, onu tutsak edenlerin her birini koparacağı hakkında konuşup durmuştu; acele bir karar olsa da, kendi kararı olduğunu umuyordu Rand– bir an sonra sandık parçalarının arasında, yerde uzanmış bir başka şekil gördü. Pembe ceket ve pantolon içinde bir şekil.

Köşeli kadın, onu devirip bir kuyunun alçak duvarının üzerinden aştığı zaman ne ona baktı, ne de çığlık atmayı bıraktı. Rand ümitsizlik içinde, neden kadının çığlıklarına kimsenin gelmediğini merak etti. Min’e olan mesafeyi yarıladığında, gökyüzünde dans eden şimşeklerin, tepede patlayan ateş toplarının farkına vardı. Yanık odun kokusu alıyor, bağırıp çağıran insanların seslerini, metal şakırtılarını, savaşın kargaşasını duyuyordu. Tarmon Gai’don gelmiş olsa da umurunda değildi. Min’i öldürdüyse... Nazikçe kızı çevirdi.

İri, kara gözler ona dikildi. “Rand,” diye nefes verdi. “Canlısın. Bakmaya korkuyordum. Korkunç bir kükreme oldu, her yere tahta parçaları fırladı ve sandığın bir parçasını tanıdım ve...” Yanaklarında gözyaşları süzülmeye başladı. “Sandım ki onlar... Korktum ki sen...” Bağlı elleri ile yüzünü silerek derin bir nefes aldı. Ayak bilekleri de bağlıydı. “Beni çözecek misin, koyun çobanı. Buradan gitmek için şu senin kapıyollardan birini yapar mısın? Ya da çözmeye zahmet etme. Beni omzuna at, gidelim.”

Rand beceriyle Ateş ördü ve kızı tutan bağları kopardı. “O kadar basit değil, Min.” Burayı hiç bilmiyordu; buradan açtığı bir kapıyol herhangi bir yere gidebilirdi; o da açılırsa. Açabilirse. Acı ve bitkinlik Boşluk’un sınırını tırmalıyordu. Ne kadar Güç çekebileceğinden emin değildi. Aniden her yönde saidin yönlendirilmekte olduğunu fark etti. Ağaçların arasında, yanan arabaların ötesinde Aiellerin Muhafızlarla ve Gawyn’in yeşil ceketli askerleri ile savaştığını, Aes Sedai ateşi ve şimşekleri önünde gerilediklerini, ama sonra yine saldırdıklarını görebiliyordu. Bir şekilde Taim onu bulmuş, Asha’man askerleri ve Aielleri getirmişti. “Henüz gidemem. Sanırım bazı dostlar beni kurtarmaya gelmiş. Endişelenme; ben seni korurum.”

Çentikli, gümüş rengi bir alev ağaçlığın kıyısında bir ağacı yardı, öyle yakındı ki Rand’ın tüyleri diken diken oldu. Min irkildi. “Dostlar,” diye mırıldandı, bileklerini ovalayarak.

Rand ona olduğu yerde kalmasını işaret etti –o başıboş şimşek dışında ağaçlık zarar görmemiş görünüyordu– ama ayağa kalkmayı başardığında kız yanında bitti, bir yandan destek verdi ona. Sendeleyerek seyrek ağaçlara ilerlerken Rand onun desteğine minnettar oldu, ama kendini doğrulmaya, ona yaslanmayı bırakmaya zorladı. Yüzüstü düşmemek için ona ihtiyaç duyarken onu koruyacağına nasıl inanabilirdi ki? Bir elini şimşeğin çarptığı ağaç kütüğüne dayamak işe yaradı. Ağaçtan duman iplikçikleri yükseliyordu, ama tutuşmamıştı.

Arabalar ağaçların çevresinde halka olmuşlardı. Hizmetkârların bazıları atları bir arada tutmaya çalışıyor gibiydi –hala koşumluydular– ama çoğu, yukarıda süren fırtınadan kaçınmayı umarak bir araya büzülmüşlerdi. Aslında, o tek şimşek dışında bütün şimşekler arabalara ve savaşan adamlara yöneltiliyor gibiydi. Belki Aes Sedailere de. Her biri savrulan mızrak, kılıç ve alevlerin biraz gerisinde, atlarının üzerinde oturmuştu ve bazıları daha iyi görmek için üzengilerinde doğrulmuştu.

Rand Erian’ı hemen gördü, açık gri bir kısrak üzerinde ince, siyah saçlı bir kadın. Lews Therin hırladı ve Rand düşünmeden vurdu. Bunu yaparken diğer adamın hayal kırıklığını hissetti. Kadına kalkan koymak için Ruh, saidar’la bağlantısını kestiğini anlatan o küçük direnç ve Ruh akışını bağlarken kadını eyerinde bayıltmak için Hava’dan bir sopa. Kadını yalıtmaya karar verirse, bunu kimin, neden yaptığını bilmesini istiyordu. Aes Sedailerden biri, birinin Erian’la ilgilenmesini bağırdı, ama hiçbiri ağaçlıklara bakmadı. Burada kimse saidin kullanıldığını hissedemiyordu; Erian’ın, arabaların dışından yapılan bir şeyle düştüğünü sanıyorlardı.

Rand diğer atlı kadınları araştırdı, Katerine üzerinde karar kıldı. Kadın uzun bacaklı, kırmızımsı kahverengi iğdiş atını ileri geri sürüyor, Aieller arasında nereye baksa ateş patlıyordu. Rand Ruh ve Ateş kullandı ve kadın bir ayağı üzengide, gevşekçe devrildi.

Evet, diye güldü Lews Therin. Ve şimdi Galina. Özellikle onu istiyorum.

Rand gözlerini sıkı sıkı yumdu. Ne yapıyordu böyle? O üçünü, başka hiçbir şey düşünemeyecek kadar çok isteyen Lews Therin’di. Rand ona yaptıklarını ödetmek istiyordu, ama bir savaş sürmekteydi, o belli bir Aes Sedai’yi avlarken ölen adamlar vardı. Kızlar da, kuşkusuz.

Katerine’in yirmi adım solunda bir başka Aes Sedai seçti, Ruh ve Ateş yönlendirdi, sonra bir başka ağaca kaydı ve Sarene Nemdahl’ı kalkan konulmuş, baygın düşmüş halde yere devirdi. Yavaşça ağaçlığın kıyısı boyunca, sendeleyerek ilerledi, zaman zaman bir yankesici gibi saldırdı. Min onu tutmaya çalışmaktan vazgeçmişti, ama elleri hâlâ onu yakalamaya hazır bekliyordu.

“Bizi görecekler,” diye mırıldandı. “İçlerinden biri arkasına bakacak ve bizi görecek.”

Galina, diye hırladı Lews Therin. O nerede?

Rand, onu ve Min’i duymazdan geldi. Coiren düştü, ismini bilmediği iki tanesi daha düştü. Elinden geleni yapmalıydı.

Neler olup bittiğini Aes Sedailerin anlamasının yolu yoktu. Araba halkası boyunca, Aes Sedailer sırayla devriliyorlardı. Hâlâ kendinde olanlar, tüm çeperi kapsamaya çalışarak yayıldılar. Atlarını idare etmelerinde aniden bir endişe havası belirmişti. Aiellerin arasında alevlenen ateşler, gökyüzünden düşen yıldırımlar öfkeyle ikiye katlandı. Dışarıdan bir şey olmalıydı, ama Aes Sedailer düşüyordu ve neden, nasıl, bilmiyorlardı.

Sayıları azaldı ve etkisi belli olmaya başladı. Aniden havanın ortasında sönen daha az şimşek vardı artık ve Muhafızlara, askerlere daha fazlası çarpıyordu. Aniden kaybolan ya da arabalara ulaşmadan patlayan daha az ateş topu vardı. Aieller arabaların arasındaki boşluklardan geçmeye başladılar; arabalar kaldırılıp devrildi. Birkaç dakika içinde her yerde kara peçeli Aieller belirdi, kaos hüküm sürmeye başladı. Rand şaşkınlık içinde bakakaldı.

Muhafızlar ve yeşil ceketli askerler kümeler halinde Aiellerle savaşıyordu ve Aes Sedailer kendilerini ateşten yağmurlarla çevreliyordu. Ama Aiellerle savaşan Aieller de vardı; kırmızı siswai’aman baş bandı takmış adamlar, kollarına kırmızı bezler bağlamış Kızlar kırmızısız Aiellerle savaşıyordu. Ve arabaların arasında aniden çan şeklinde miğferler takmış Cairhienli mızraklı askerler ve kırmızı plaka zırh giymiş Mayeneliler de belirdi ve hem Aiellere, hem Muhafızlara saldırdılar. Rand sonunda delirmiş miydi? Sırtına yaslanmış, titremekte olan Min’in bilincindeydi. O gerçekti. Gördükleri de gerçek olmalıydı.

Rand kadar uzun, hatta daha uzun boylu yaklaşık bir düzine Aiel ona doğru koşmaya başladı. Kırmızı bant taşımıyorlardı. Rand onları merakla izledi, sonunda, bir adım ötede, biri ters çevrilmiş mızrağını sopa gibi kaldırdı. Rand yönlendirdi ve bir düzine adamın her birinden ateşler fışkırdı. Kömürleşmiş, çarpılmış cesetler ayaklarının dibine yığıldı.

Aniden Gawyn, kılıcı elinde, kırmızımsı kahverengi atını on adım önünde dizginlendi. Yirmiden fazla yeşil ceketli asker arkasından geliyordu. Bir an bakıştılar ve Rand Elayne’in ağabeyine zarar vermek zorunda kalmaması için dua etti.

“Min,” diye gıcırdadı Gawyn, “seni buradan çıkarabilirim.”

Kız Rand’ın omzunun üzerinden baktı ve başını iki yana salladı; onu öyle sıkı tutuyordu ki, Rand istese de onun ellerini koparabileceğini sanmıyordu. “Onunla kalıyorum, Gawyn. Gawyn, Elayne onu seviyor.”

Rand, içini dolduran Güç’le, adamın kılıç kabzasını kavrayan parmaklarının beyazladığını gördü.

“Jisao,” dedi Gawyn dümdüz bir sesle. “Delikanlıları topla. Kendimize buradan bir yol açıyoruz.” Sesi daha önce dümdüzse, şimdi tamamen cansızlaşmıştı. “Al’Thor, bir gün öldüğünü göreceğim.” Topuklarını atının böğrüne vurdu ve dörtnala uzaklaştı. O ve tüm diğerleri ciğerlerini patlatırcasına, “Delikanlılar!” diye haykırdılar ve yeşil ceketli başka adamlar onlara katılmak için kendilerine yol açtılar.

Siyah ceketli bir adam, Gawyn’in peşinden bakarak Rand’ın önüne atıldı ve yer ateş ve toprak fışkırtarak patladı, arabalara ulaşmak üzere olan yarım düzine atı devirdi. Rand Gawyn’in eyerinde sallandığını gördü, bir an sonra siyah ceketli adamı Hava’dan bir topuzla yere yıktı. Ona hırlayan sert yüzlü genç adamı tanımıyordu, ama adamın yüksek yakasında hem kılıç, hem Ejder vardı ve saidin’le tıka basa dolmuştu.

Bir an sonra Taim yanlarında bitti ve adama baktı. Siyah ceketinin kollarına mavi altın rengi Ejderler dolanmıştı. Yakasında iki iğne de yoktu. “Yenidendoğan Ejder’e saldırmak istemezsin, Gedwyn,” dedi Taim, aynı anda hem yumuşak, hem çelik gibi sert bir sesle. Sert yüzlü adam ayağa kalktı ve yumruğunu kalbine götürerek selam verdi.

Rand Gawyn’i son gördüğü yere baktı, ama artık tek görebildiği beyaz yabandomuzu sancağı taşıyan büyük bir asker grubunun, çevrelerini almış Aielleri yararak geçmeleriydi. Daha fazla yeşil ceketli adam onlara ulaşmak için savaşıyordu.

Taim, o gülümsemeye yakın ifade ile Rand’a döndü. “Bu koşullar altında, Aes Sedailerle yüzleşmeme emrine itaat etmememi mazur görürsün umarım. Seni Cairhien’de ziyaret etmek için sebebim vardı ve...” Omuzlarını silkti. “Bitkin düşmüş gibi görünüyorsun. İzin verirsen ben...” Rand adamın uzattığı elden kaçınır, Min’i de yanında çekerken, adamın dudakları hafifçe büküldü. Kız öncekinden de sıkı tutunuyordu.

Lews Therin, Taim’i gördüğü zaman hep olduğu gibi öldürmek hakkında atıp tutuyor, Terkedilmişler hakkında, herkesi öldürmek hakkında deli deli konuşuyordu, ama Rand dinlemekten vazgeçti ve adamı bir sinek gibi vızıldamaya bıraktı. Sandığın içinde, kalkanı yoklamak ve kafasının içindeki deli sesi dinlemekten başka yapacak hiçbir şeyi yokken öğrendiği bir numaraydı. Ama Lews Therin olmadan da bu adamdan Şifa görmek istemiyordu. Taim ona Güç’le dokunacak olursa, dokunuşu ne kadar masumca olursa olsun, onu öldüreceğini düşünüyordu.

“Nasıl istersen,” dedi şahin burunlu adam alayla. “Kamp alanını güvene aldım, sanırım.”

Bu doğru gibiydi. Yerde bedenler yatıyordu, ama birkaç adım ötede, araba halkasının içinde savaşan adamlar vardı hâlâ. Aniden tüm kamp bir Hava kubbesi ile örtüldü, arabalardan yükselen duman tepede bırakılmış delikten süzülmeye başladı. Tek bir saidin örgüsü değildi; Rand kubbeyi oluşturan bireysel örgülerin birleştiği yeri görebiliyordu. Kubbenin altında iki yüz siyah ceketli adam olduğunu düşündü. Bir şimşek ve ateş yağmuru o kubbeye çarptı ve zararsızca patladı. Gökyüzünün kendisi çatırdayarak yanar gibiydi; hava kesintisiz bir kükreme ile dolmuştu. Kollarından kırmızı bezler sarkan Kızlar ve siswai’aman’lar göremedikleri duvar boyunca durmuşlardı. Aralarına Mayeneliler ve Cairhienliler karışmıştı, çoğu yayaydı. Diğer yandan, Shaidolardan oluşan bir kitle onları düşmanlarından ayıran görünmez duvara bakıyor, bazen mızrakları ile dürtüklüyor, kendilerini duvara atıyorlardı. Mızraklar engelleniyor, bedenler sekiyordu.

Rand izlerken kubbenin içinde son çatışmalar da soldu. Bir avuç kırmızılı adam ve Kız’ın bakışları altında, silahları ellerinden alınan Shaidolar vurdumduymaz yüzlerle giysilerini çıkarmaya başladılar; Shaidolar kampı ele geçirmeyi başarsa bile, bir sene bir gün boyunca gai’shain beyazı giyeceklerdi. Cairhienliler ve Mayeneliler öfkeli Muhafızlar, Delikanlılar ve korkmuş hizmetkârlardan oluşan bir grubun başında nöbet tutuyorlardı. Neredeyse tutsak kadar nöbetçi vardı. Yaklaşık bir düzine Aes Sedai’ye, kılıç ve Ejder taşıyan aynı sayıda Asha’man tarafından kalkan konulmuştu. Aes Sedailer hasta ve korkmuş görünüyorlardı. Rand üç tanesini tanıdı, ama ismini bildiği bir Nesune vardı. Rand’ın kalkan koyup bayılttığı kadınlar o tutsakların yanına uzatılmıştı ve siyah ceketli askerler ile yakalarında gümüş kılıç taşıyan Adanmışlar saidin kullanarak başkalarını yerde sürüklüyor, o sıraya ekliyorlardı. Aralarından bazıları ağaçlıkların arasından iki baygın Aes Sedai ile köşeli kadını getirdi; kadın hâlâ çığlık atıyordu. Gruba onları da eklediklerinde, Aes Sedailerin bazıları aniden dönüp kustu.

Muhafızlar tarafından çevrilmiş, siyah ceketli adamların gözetimi altında, ama kalkan konulmamış başka Aes Sedailer vardı. Asha’manları diğer Aes Sedailer kadar huzursuzca süzüyorlardı. Rand’a da bakıyorlardı, Asha’manlar olmasa yanına gelecekleri açıktı. Rand bakışlarına dik dik karşılık verdi. Alanna oradaydı; hayal görmemişti. Ama kadının arkadaşlarını tanımıyordu. Toplam dokuz kişiydiler. Dokuz. Aniden Boşluk’un içinde bir öfke fırtınası koptu ve Lews Therin’in sinek vızıltısı yükseldi.

O noktada Perrin’in kanlı sakalı ile sendeleyerek yaklaşması, ardından Loial’in aksayarak, dev bir balta ile gelmesi sürpriz olmadı. Arkalarından, kırmızı çizgili ceketi içinde bir Tenekeci’ye benzeyen, ama elinde boydan boya kırmızıya boyanmış bir kılıç taşıyan parlak gözlü bir adam geliyordu. Rand neredeyse Mat’in de bir şekilde orada mı olduğunu görmek için bakacaktı. Dobraine’i gördü. Yayaydı ve bir elinde kılıcını, diğer elinde Rand’ın kızıl sancağını tutuyordu. Nandera Perrin’e katıldı, peçesini indirdi. Başta Rand’ın neredeyse tanıyamadığı bir Kız daha yaklaştı. Sulin’i bir kez daha cadin’sor içinde görmek güzeldi.

“Rand,” dedi Perrin nefes nefese, “Işık’a şükür hâlâ hayattasın. Kaçmamız için bir kapıyol yapacağını düşünmüştük, ama her şey paramparça oldu. Rhuarc ve Aiellerin çoğu hâlâ Shaidoların arasında, Mayeneliler ile Cairhienlilerin çoğu da. İki Nehirlilere ya da Bilgelere ne oldu, bilmiyorum. Aes Sedailerin onların yanında kalması gerekiyordu, ama...” Baltasının başını yere dayayarak nefes nefese sapına yaslandı; destek almasa düşecekmiş gibi görünüyordu.

Engel boyunca atlı adamlar, kırmızı baş bandı taşıyan Aieller, kollarından kırmızı bezler sarkan Kızlar beliriyordu. Engel onları da dışarıda tutuyordu. Her belirdikleri yerde Shaidolar üstlerine çullanıyor, onları yutuyordu.

“Kubbeyi indirin,” diye emretti Rand. Perrin rahat bir nefes alarak Rand’ı şaşırttı. Rand’ın kendi halkının katledilmesine seyirci kalacağını mı düşünmüştü? Ama Loial de içini çekti. Işık, onu ne sanıyorlardı? Min sırtını ovalamaya, yatıştırıcı bir sesle mırıldanmaya başladı. Bir sebepten, Perrin ona çok şaşkın bir bakış fırlattı.

Taim de şaşırmıştı, ama kesinlikle rahatlamış görünmüyordu. “Lord Ejder,” dedi gergin bir sesle, “orada, dışarıda hâlâ yüzlerce Shaido kadın var, görünüşe göre bazıları dikkate değmez. Mızraklı binlerce Shaidodan bahsetmeye bile gerek yok. Gerçekten ölümsüz olup olmadığını öğrenmek istemiyorsan, burayı yapacağımız kapıyolların nereye açılacağından emin olacak kadar tanımak için birkaç saat harcamamızı, sonra gitmemizi öneriyorum. Her savaşta zayiat olur. Bugün pek çok asker kaybettim, bir sürü kaçak Aiel’e göre, yenisinin bulunması daha zor olacak dokuz adam. Orada kim ölürse ölsün, Yenidendoğan Ejder için ölecek.” Nandera ya da Sulin’e biraz dikkat ediyor olsaydı, ses tonunu ve sözlerini daha dikkatli seçerdi. Aralarında el konuşması çaktı; adama oracıkta saldırmayı düşünür gibiydiler.

Perrin sırtını dikleştirdi, sarı gözlerini Rand’a dikti. Aynı anda hem kararlı, hem endişeli görünüyordu. “Rand, Dannil ve Bilgeler yapmaları gerektiği gibi geride durmuş olsalar bile, bunu gördükleri sürece gitmezler.” Ateş ve şimşeklerle daimi bir perde oluşturan kubbeye işaret etti. “Saatlerce burada oturursan, Shaidolar eninde sonunda onlara saldırır. Şimdiye dek saldırmamışlarsa. Işık, Rand! Dannil, Ban, Wil, Tell... Amys var orada ve Sorilea ve!.. Kavrul, Rand, şimdiden senin adına bildiğinden çok daha fazlası öldü!” Perrin derin bir nefes aldı. “En azından benim çıkmama izin ver. Oraya kadar gidebilirsem, senin hayatta olduğunu bildirebilirim ve onlar da öldürülmeden önce çekilirler.”

“İkimiz dışarı çıkabiliriz,” dedi Loial sessizce, dev baltasını kaldırarak. “İki kişinin başarı şansı daha yüksek olur.” Tenekeci gülümsemekle yetindi, ama neredeyse hevesle gülümsemişti.

“Engelde bir yer açtırırım,” diye başladı Taim, ama Rand keskin bir sesle araya girdi.

“Hayır!” İki Nehirliler için değil. Onlar için, Bilgeler için olduğundan daha fazla endişelenir görünmemeliydi. Doğrusu, daha az endişelenir görünmeliydi. Amys orada, dışarıda mıydı? Bilgeler asla savaşa katılmazdı; savaşlar ve kan davalarının içinden dokunulmadan geçerlerdi. Ona gelerek kanunu olmasa bile gelenekleri paramparça etmiş gibiydiler. Nasıl onları bu kasırganın ortasında bırakamıyorsa, Perrin’in oraya dönmesine de izin veremezdi. Ama bunu Bilgeler ya da İki Nehirliler için yapamazdı. “Sevanna kellemi istiyor, Taim. Görünüşe göre, bugün onu ele geçirebileceğini düşünmüş.” Boşluk’un sesine verdiği duygusuzluk uygun düşüyordu. Ama Min’i endişelendirmiş gibiydi; onu sakinleştirmek istermiş gibi sırtını sıvazlıyordu. “Hata yaptığını göstereceğim ona. Sana silah yapmanı söylemiştim, Taim. Bana o silahların ne kadar ölümcül olduğunu göster. Shaidoları dağıt. Kır onları.”

“Emredersin.” Taim daha önce gerginse, şimdi taş gibiydi.

“Sancağımı görebilecekleri bir yere kaldır,” diye emretti Rand. En azından bu, dışarıdaki herkese kampı kimin tuttuğunu anlatırdı. Belki Bilgeler ve İki Nehirliler bunu görünce çekilirdi.

Loial’in kulakları huzursuzca seğirdi ve Taim yürüyüp giderken Perrin Rand’ın kolunu yakaladı. “Ne yaptıklarını gördüm, Rand. Bu...” Kanlı yüzüne, kanlı baltasına rağmen tiksinmiş gibiydi.

“Ne yapmamı tercih ederdin?” diye sordu Rand. “Başka ne yapabilirim?”

Perrin’in eli düştü ve adam içini çekti. “Bilmiyorum. Ama hoşlanmak zorunda değilim.”

“Grady, Işık Sancağı’nı kaldır!” diye seslendi Taim ve Güç sesinin gürlemesini sağladı. Jur Grady Hava akışları ile kırmızı sancağı Dobraine’in elinden aldı ve kubbenin tepesindeki deliğe kadar kaldırdı. Kırmızı sancak yanan arabalardan çıkan dumanların arasında yükselirken sancağın çevresinde ateşler patladı, şimşekler çaktı. Rand siyahlı adamların bazılarını tanıdı ama Jur’unki dışında pek azının ismini biliyordu. Damer, Fedwin, Eben, Jahar, Torval; elbette, yalnızca Torval’in yakasında Ejder vardı.

“Asha’man, savaş hattı oluştur!” diye gürledi Taim.

Siyah ceketli adamlar koşarak engel ile başka herkesin arasında dizildiler. Jur ve Aes Sedailerin başında nöbet tutanların haricinde hepsi gitmişti. Her şeye dikkatle bakan Nesune dışında, Kule’den gelenler halsizce dizleri üzerine çökmüşlerdi, onlara kalkan koyan adamlara bile bakmıyorlardı. Nesune bile hâlâ kusmak üzereymiş gibi görünüyordu. Salidar grubunun çoğu onlara göz kulak olan Asha’manlara soğuk soğuk bakıyorlardı, ama zaman zaman o buzdan bakışları Rand’a çeviriyorlardı. Alanna yalnızca Rand’a bakıyordu. Rand derisinin hafifçe karıncalandığını fark etti; bu mesafeden hissedebildiğine göre, dokuzu birden saidar’a kucak açmış olmalıydı. Yönlendirmeyecek akıllılığı göstereceklerini umdu; onlara dönük duran taş yüzlü adamlar patlamacasına saidin doluydu ve kılıçlarını elleyen Muhafızlar kadar gergin görünüyorlardı.

“Asha’man, barikatı iki boy kaldır!” Taim’in emri üzerine kubbenin kenarları çepeçevre kalktı. Göremedikleri duvarı ittirmekte olan şaşkın Shaidolar öne devrildiler. Hemen kendilerine geldiler, kara peçeli bir kitle halinde öne atıldılar, ama Taim’in bir sonraki emrine kadar ancak bir adım atacak zaman buldular. “Asha’man, öldür!”

Shaidoların ön safı patladı. Bunu ifade etmenin başka yolu yoktu. Cadin’sor’a bürünmüş şekiller kan ve et yağdırarak paramparça oldular. O yoğun sisin içinden saidin akışları uzandı, göz açıp kapayana dek şekilden şekle kaydı ve bir sonraki Shaido sırası da öldü, sonra bir sonraki, bir sonraki, sanki dev bir kıyma makinesine koşturuyorlardı. Rand katliama bakarak yutkundu. Perrin iki büklüm olup midesini boşalttı ve Rand onu çok iyi anlıyordu. Bir saf daha öldü. Nandera eliyle gözlerini kapattı ve Sulin sırtını döndü. Kanlı insan kalıntılarından bir duvar yükselmeye başladı.

Kimse buna direnemezdi. Bir ölüm dalgası ile bir sonraki arasında, Shaidoların ön safı aniden aksi yöne kaçmaya çalıştı, öne çıkmaya uğraşanların arasına daldılar. Bu sefer insan karmaşası patlamaya başladı ve sonra hepsi gerilemeye çalıştı. Hayır, kaçıyorlardı. Kubbeye çarpan ateş ve şimşek yağmuru kesildi.

“Asha’man,” diye çınladı Taim’in sesi, “Toprak ve Ateş dalgası!”

Arabalara yakın Shaidoların ayaklarının altında aniden yer patladı ve ateş, toprak fışkırttı, insanları her yöne fırlattı. Bedenler daha havadayken, yerden daha fazla ateş fışkırdı, araba halkasının çevresinde daha fazlası yayılarak ilerledi, Shaidoları elli adım, yüz adım, iki yüz adım öteye ittirdi. Artık orada panik ve ölümden başka bir şey toktu. Mızraklar ve kalkanlar kenara atılmıştı. Kubbe, yanan arabaların dumanları dışında artık berraktı.

“Durun!” Patlamaların kükremesi Rand’ın emrini, adamların çığlıkları gibi kolaylıkla yuttu. Rand Taim’in kullandığı akışları ördü. “Taim, durdur şunu!” Sesi herkesin üzerinde gök gürültüsü gibi patladı.

Bir patlama halkasından sonra Taim seslendi, “Asha’man, dur!”

Bir an hava sağır edici bir sessizlikle doldu. Rand’ın kulakları çınlıyordu. Sonra çığlıkları ve inlemeleri duydu. Ölü yığınlarının arasında yaralılar kıpırdanıyordu. Ve ötelerinde Shaidolar kaçıyor, siswai’aman’lardan, kırmızı bezli Kızlardan, bazıları hâlâ atlı Cairhienli ve Mayenelilerden oluşan kümeler bırakıyorlardı. O kümeler neredeyse tereddütle arabalara doğru ilerlemeye başladı, Aiellerden bazıları peçelerini indirdi. Rand, gözlerini keskinleştiren Güç ile, Rhuarc’ı seçti. Adam aksıyor, bir kolu gevşekçe sarkıyordu, ama ayaktaydı. Arkasında, koyu renk, geniş etekler ve açık renk bluzlar giymiş bir grup kadın, İki Nehir ceketi giymiş, uzun yay taşıyan adamlar eşliğinde yaklaşıyordu. Yüzlerini seçemeyeceği kadar uzaktaydılar, ama İki Nehirlilerin kaçan Shaidolara nasıl baktığına bakılırsa, onlar da başka herkes kadar sersemlemişti.

Rand’ın içini büyük bir rahatlama duygusu doldurdu, ama midesinin uzaktan uzağa çalkalanmasını engelleyecek kadar değil. Min yüzünü gömleğine bastırmış, ağlıyordu. Rand onun saçlarını okşadı. “Asha’man,” Boşluk’un sesini duygusuz bırakmasından hiç bu kadar memnun olmamıştı, “iyi iş çıkardınız. Seni tebrik ediyorum, Taim.” Katliam sahnesini görmemek için sırtını döndü. Siyah ceketli adamlardan yükselen, “Lord Ejder!” ve, “Asha’man!” tezahüratlarını duymadı bile.

Döndüğü zaman Aes Sedaileri buldu. Merana en arkadaydı, ama Alanna, tanımadığı iki Aes Sedai’nin yanında, neredeyse yüz yüze duruyordu onunla.

“İyi iş çıkardınız,” dedi iki kadından kare yüzlü olanı. Yaşı belirsiz yüzüne, dinginliğe zar zor tutunan gözlerine rağmen çiftçiye benziyordu. Kadın çevresindeki Asha’manları görmezden geliyordu. “Adım Bera Harkin, bu da Kiruna Nachiman. Seni kurtarmaya geldik –Alanna’nın yardımı ile...” Alanna’nın aniden kaş çatması üzerine eklediği açıktı, “ama görünüşe göre bize pek ihtiyacın yokmuş. Yine de, önemli olan niyettir ve...”

“Yeriniz onların yanı,” dedi Rand, kalkan konulmuş, nöbetçiler eşliğinde bekleyen Aes Sedailere işaret ederek. Yirmi üç tane görüyordu ve Galina aralarında yoktu. Lews Therin’in vızıltısı kabardı, ama Rand dinlemeyi reddetti. Delice gevezeliklerin zamanı değildi.

Kiruna gururla sırtını dikleştirdi. Kadın her ne ise, kesinlikle çiftçi değildi. “Kim olduğumuzu unutuyorsun. Onlar sana kötü davranmış olabilir, ama biz...”

“Ben hiçbir şeyi unutmuyorum, Aes Sedai,” dedi Rand soğuk soğuk. “Altı kişinin gelebileceğini söylemiştim, ama dokuz sayıyorum. Kule elçileri ile eşit düzeyde olacağınızı söylemiştim ve dokuz kişi getirdiğinizden, öyle olacaksınız. Onlar dizlerinin üzerine çöktü, Aes Sedai. Diz çök!”

Soğuk, dingin yüzler ona baktı. Asha’manların Ruh kalkanları hazırladığını hissetti. Kiruna’nın, Bera’nın, diğerlerinin yüzlerinde meydan okuma belirdi. İki düzine siyah ceketli adam Rand ve Aes Sedailer çevresinde halka oldu.

Taim gülümsemeye ilk kez bu kadar yaklaşmıştı. “Diz çökün ve Lord Ejder’e yemin edin,” dedi yumuşak sesle, “yoksa diz çökmeniz sağlanır.”

Cairhien boyunca, kuzeye ve güneye, tüccar kervanları, çerçiler, hanlarda dedikodu yapan basit yolcular aracılığı ile hikâyeler, hikâyelerin hep yayıldığı gibi yayıldı. Hikâyelerde hep olduğu gibi, her anlatışta hikâye değişti. Aieller Yenidendoğan Ejder’in aleyhine dönmüş, Dumai Kuyuları’nda ya da başka bir yerde onu öldürmüşlerdi. Hayır, Aes Sedailer Rand al’Thor’u kurtarmıştı. Onu öldüren Aes Sedailerdi... hayır, onu ehlileştirmişlerdi... hayır, Tar Valon’a götürmüşlerdi ve şimdi Rand Beyaz Kule’nin altındaki bir zindanda çürüyordu. Ya da Amyrlin Makamı ona diz çökmüştü. Hikâyelerde pek rastlanmayan şekilde, çoğunun inandığı, gerçeğe çok yakın bir şey oldu.

Ateş ve kanla geçen bir gün, Dumai Kuyuları’nın üzerinde, kadim Aes Sedai simgesini taşıyan lime lime bir sancak dalgalandı.

Ateş, kan ve Tek Güç’le geçen bir gün, kehanetin öngördüğü gibi, lekesiz kule kırıldı, unutulmuş simgeye diz çöktü.

Aes Sedailerin ilk dokuzu, Yenidendoğan Ejder’e sadakat yemini etti ve dünya sonsuza dek değişti.

Sonsöz

Adam elini tahtırevanın kapısına koyacak kadar durdu ve Falion notu parmaklarından çeker çekmez uzaklaştı. Daha Tarasin Sarayı üniformalı adam meydandaki kalabalığa karışmadan, kadının tahtırevan duvarına vurması ile iki taşıyıcı yürümeye başlamıştı.

Küçük kare kâğıt parçasında tek bir sözcük vardı. Gittiler. Kâğıdı yumruğunda buruşturdu. Bir şekilde, ajanları görmeden kaçmışlardı yine. Aylar süren boşuna arayış, Moghedien neye inanırsa inansın, angreal hazinesi olmadığına ikna etmişti onu. Bir iki Bilge’yi sorguya çekmeyi düşündü; içlerinden biri, eğer varsa, hazinenin yerini biliyor olabilirdi. Atlar da uçabilirdi zaten. Onu burada, bu sefil şehirde tutan tek şey, Seçilmişlerden biri emir verdiğinde, emir değişene kadar itaat etmeniz gerektiği idi. Başka herhangi bir şey acılı bir ölüme kestirme yoldan gitmek sayılırdı. Ama Elayne ve Nynaeve hâlâ buradaysa... Tanchico’da her şeyi mahvetmişlerdi. Tam Aes Sedai olsalar da olmasalar da –olmaları imkânsız görünüyordu– Falion onların burda olmasını tesadüf kabul etmeyecekti. Belki de bir hazine vardı gerçekten. İlk defa, aylar önce Amadicia’da emirlerini verdikten sonra Moghedien’in onu ihmal etmesine memnun oldu. Unutulmuş olmak gibi gelen şey, Seçilmiş’in gözlerinde ilerlemesi için bir şans çıkabilirdi. O ikili onu hazineye götürebilirdi ve götürmezlerse, hazine yoksa... Moghedien Elayne ve Nynaeve ile şahsen ilgilenir görünmüştü. Onları teslim etmek, var olmayan angreal’lerden daha iyi olurdu kuşkusuz.

Arkasına yaslanarak sandalyenin sallantısı ile sakinleşti. Bu şehirden nefret ediyordu –çömezken bir kaçak olarak gelmişti buraya– ama belki bu ziyaret hoş bir şekilde sona ererdi.

Herid çalışma odasında oturmuş, piposuna bakıyor, onu yakmanın bir yolu olup olmadığını merak ediyordu ki, gholam kapısının altından sızdı. Elbette, Fel farkında olsaydı inanmazdı ve gholam bir kez içeri girince pek az insanın hayatta kalma şansı olurdu.

Daha sonra Idrien Fel’in çalışma odasına girdiğinde, masanın yanında, yerde duran, hiç de düzgün olmayan yığına bakakaldı. Ne olduğunu anlaması için bir süre geçmesi gerekti ve anladığı zaman çığlık atamadan bayıldı. Paramparça edilmiş insanlardan bahsedildiğini kaç kez duymuş olursa olsun, daha önce hiç görmemişti.

Binici atını tepede durdurup, güneş altında beyaz beyaz parlayan Ebou Dar’a son bir kez baktı. Yağmalamak için iyi bir şehirdi ve yerel halk hakkında işittiklerine bakılırsa, direnirlerdi, bu yüzden Kan yağmalamaya izin verirdi. Direnirlerdi, ama adam diğer gözlerin onun gördüğü cinsten ayrılık raporları götürdüğünü umuyordu. Sözde bir kraliçenin küçük bir arazi parçasında hüküm sürdüğü yerde direniş fazla uzun sürmezdi ve bu en iyi olasılıkları yaratacak bir kombinasyondu. Atını çevirerek batıya sürdü. Kim bilir? Belki o adamın yorumu bir alametti. Belki Dönüş yakında başlardı ve Dokuz Ayın Kızı da onunla gelirdi. Kuşkusuz en büyük zafer alameti bu olurdu.

Moghedien gecenin ortasında, sırtüstü yatarak, Amyrlin’in hizmetkârlarından biri olarak yalnız başına kalabildiği minik çadırın tavanına bakıyordu. Zaman zaman dişleri gıcırdıyordu, ama fark eder etmez durduruyordu bunu. Boynundaki a’dam kolyenin fena halde farkındaydı. Bu Egwene al’Vere, Elayne ya da Nynaeve’den daha sertti; daha az tahammül gösteriyor, daha fazlasını talep ediyordu. Ve bileziği Siuan ya da Leane’e verdiğinde, özellikle Siuan’a... Moghedien ürperdi. Bilezik Birgitte’te olsa işte bu hissi verirdi herhalde.

Çadır kapağı yana çekildi ve içeri dalan kadının siluetini görmesine yetecek kadar ay ışığı bıraktı.

“Sen kimsin?” diye sordu Moghedien kabaca. Gece onu çağırttıkları zaman, her kim geliyorsa bir lamba getirirdi.

“Bana Aran’gar de, Moghedien,” dedi eğlenti dolu bir ses ve çadırın içinde küçük bir ışık çiçek açtı.

Kendi ismi Moghedien’in dilini damağına yapıştırdı; o isim burada açıkça ölüm demekti. Konuşmaya, isminin Marigan olduğunu söylemeye çalışırken, aniden ışığın gerçekten farkına vardı. Küçük, beyaz bir küre, başının yanında, havada solgun solgun asılı duruyordu. Boynundaki a’dam yüzünden izinsiz saidar’ı düşünemezdi bile, ama yine de yönlendirildiğini, ağlar örüldüğünü görebilirdi. Bu sefer hiçbir şey hissetmiyor, hiçbir şey görmüyordu. Yalnızca saf ışıktan minik bir top.

Kendine Aran’gar diyen kadına baktı ve tanıdı. Halima, diye düşündü; Temsilcilerden birinin sekreteri olduğunu sanıyordu. Ama kesinlikle bir kadın, ama bir erkek tarafından tasarlanmış gibi görünen bir kadın. Bir kadın. Ama o ışık küresi saidin’den olmalıydı! “Sen kimsin?” Sesi hafifçe titriyordu ve bu kadarla kaldığına şaşırdı.

Kadın ona gülümsedi –çok eğlenti dolu bir gülümseme– ve şiltenin yanına yerleşti. “Sana söyledim, Moghedien. Adım Aran’gar. Şansın varsa bu ismi gelecekte ezberleyeceksin. Şimdi beni dikkatle dinle ve başka soru sorma. Sana bilmen gerekenleri anlatacağım. Birazdan güzel kolyeni çıkaracağım. Çıkardığım zaman, Logain gibi sessizce, çabucak kaybolacaksın. Bunu yapmazsan, burada ölürsün. Ve yazık olur, çünkü bu gece Shayol Ghul’e çağrılıyorsun.”

Moghedien dudaklarını yaladı. Shayol Ghul’e çağrılmak. Bu, Kıyamet Çukuru’nda bir sonsuzluk geçirmek anlamına da gelebilirdi, dünyaya hükmederek geçecek bir ölümsüzlük ya da arada bir şey de. Nae’blis seçilmesi için pek az şansı vardı, Yüce Efendi son ayları nasıl geçirdiğini, onu kurtarmak üzere birini gönderecek kadar iyi biliyorsa değil. Ama reddedemeyeceği bir çağrıydı bu. Ve sonunda a’dam’ın sonu demekti. “Evet. Çıkar. Hemen giderim.” Zaten oyalanmanın anlamı yoktu; kamptaki bütün kadınlardan daha güçlüydü, ama on üç kişilik bir çemberin, üzerinde şanslarını denemelerine izin vermeyecekti.

“Ben de böyle göreceğini düşünmüştüm,” diye güldü Halima... ya da Aran’gar. Hafifçe irkilerek kolyeye dokundu ve Moghedien bir kez daha, saidin yönlendiriyor görünen ve ancak yönlendirebilen bir adamı incitebilecek bir şeye dokunduğu zaman, hafifçe de olsa incinen kadını merak etti. Sonra kolye çıktı ve çabucak kadının kesesine tıkıldı. “Git, Moghedien. Hemen git.”

Egwene çadıra varıp başını ve lambayı içeri uzattığında, yalnızca kırışmış battaniyeler buldu. Yavaşça geriledi.

“Anne,” diye telaş etti Chesa arkasında, “gece havasına çıkmamalısınız. Gece havası kötü havadır. Marigan’ı istiyorduysanız ben getirebilirdim.”

Egwene çevresine bakındı. Kolyenin çıktığını algılamış, yönlendirebilen bir adamın bağa dokunduğunu anlatan acıyı hissetmişti. Çoğu kişi çoktan uykuya dalmıştı, ama birkaçı küçük ateşler çevresinde, çadırlarının dışında oturuyordu hâlâ ve onlardan bazıları uzakta değildi. “Marigan”ın çadırına hangi adamın geldiğini öğrenmek mümkün olabilirdi.

“Sanırım kaçmış, Chesa,” dedi. Chesa’nın, hanımlarını bırakan kadınlar hakkındaki homurdanmaları çadırına kadar takip etti onu. Logain olamazdı, değil mi? O geri dönmezdi, bilemezdi. Bilebilir miydi?

Demandred Kıyamet Çukuru’nda diz çöktü ve bu sefer Shaidar Haran’ın o gözsüz, duygusuz bakışlarla titremesini izlemesine aldırmadı. “Başarılı olamadım mı, Yüce Efendi?”

Yüce Efendi’nin kahkahası Demandred’in kafasını doldurdu.

Bu Sözlükteki Tarihler Üzerine Bir Not: Toma Takvimi (Toma dur Ahmid tarafından düzenlenmiştir) son erkek Aes Sedai’nin ölümünden yaklaşık iki yüzyıl sonra uyarlanmış ve Dünyanın Kırılışı’ndan Sonraki (KS) senelerin kaydedilmesinde kullanılmıştır. Trolloc Savaşları esnasında pek çok kayıt yok edilmiştir, öyle ki savaşların sona ermesi ile eski sisteme göre hangi yılda bulunulduğu üzerine tartışmalar çıkmıştır. Gazarlı Tiam tarafından, Trolloc tehdidinden kurtulunmasını kutlamaya dayalı, her yılı Özgür Yıl (ÖY) sayan yeni bir takvim önerilmiştir. Gazar takvimi, savaştan sonraki yirmi yıl içinde geniş kabul görmüştür. Artur Şahinkanadı imparatorluğunun kuruluşuna dayalı (KY, Kuruluş Yılı) yeni bir takvim yaratmaya çalışmıştır, ama artık bu yalnızca tarihçiler tarafından bilinen ve atıfta bulunulan bir takvimdir. Yüzyıl Savaşları’nın yarattığı geniş çaplı yıkım, ölüm ve kesintilerden sonra, Deniz Halkı’ndan bir âlim olan Uren din Jubai Süzülen Martı tarafından dördüncü bir takvim düzenlenmiş ve Tarabonlu Panarch Farede tarafından yürürlüğe konulmuştur. Şu anda, Yüzyıl Savaşları’nın gelişigüzel olarak belirlenmiş bitiş yılından başlayan ve Yeni Çağ’ın (YÇ) yıllarını kaydeden Farede Takvimi geçerlidir.

Aes Sedai (Ayes Sedai): Tek Güç’ü kullanan kişiler. Dünyanın Kırılışı sona erdiğinden beri tüm Aes Sedailer kadındır. Pek çok kişiden saygı görürler, şereflendirilirler, ama yaygın olarak güvensizlik duyular ve korkulurlar, hatta nefret edilirler. Ayrıca, yaygın olarak Dünyanın Kırılışı’ndan sorumlu tutulur ve genellikle ulusların işlerine karıştıkları düşünülür. Aynı zamanda, bu tür bağlantıların gizli tutulması gereken ülkelerde bile, Aes Sedai danışman bulundurmayan pek az hükümdar vardır. Tek Güç yönlendirmekle geçen yıllardan sonra Aes Sedailerin yaşları belli olmamaya başlar, öyle ki büyükanne olacak yaşta bir Aes Sedai, belki birkaç gri saç teli dışında, yaşlılık işareti göstermez. Bkz. Ajah; Amyrlin Makamı; Delilik Zamanı.

Afet: Bkz. Büyük Afet.

Aiel: Aiel Kıraçları’nın halkı. Sert ve zorludurlar. Öldürmeden önce yüzlerine peçe takarlar. Silahları varken ya da çıplak ellerinden başka hiçbir şeyleri yokken ölümcül savaşçılardır, ama asla kılıçlara dokunmazlar ve zorunlu kalmadıkları sürece ata binmezler. Aieller savaşa “dans” ve “mızrak dansı” derler. On iki klana bölünmüşlerdir: Chareen, Codarra, Daryne, Goshien, Miagoma, Nakai, Reyn, Shaarad, Shaido, Shiande, Taardad ve Tomanelle klanları. Her klan boylara bölünmüştür. Bazen on üçüncü bir klandan, Olmayan Klan’dan, Rhuidean’ı inşa eden Jennlerden bahsederler. Aiellerin bir zamanlar Aes Sedaileri hayal kırıklığına uğrattığına ve günahlarının karşılığı olarak Aiel Kıraçları’na sürüldüklerine ve Aes Sedaileri bir kez daha hayal kırıklığına uğratırlarsa yok edileceklerine inanırlar. Bkz. Aiel Kıraçları; Aiel Savaşçı Toplulukları; Rhuidean.

Aiel Kıraçları: Dünyanın Omurgası’nın doğusunda, zorlu, engebeli, neredeyse susuz bir ülke. Aieller tarafından Üç Kat Topraklar denir. Oraya pek az yabancı gitmeye cesaret edebilir. Aieller kendilerini tüm halklarla savaş halinde sayarlar ve yabancıları hoş karşılamazlar. Yalnızca çerçiler, âşıklar ve Tuatha’anların güvenle geçmesine izin verilir. Aieller Tuatha’anlarla iletişim kurmaktan kaçınırlar ve onlara “Kaybolmuşlar” derler. Kıraç’a ait harita bilinmemektedir.

Aiel Savaşçı Toplulukları: Aiel savaşçılarının tamamı on iki savaşçı topluluktan birinin üyesidir, örneğin Kara Gözler (Seia Doon), Kartalın Kardeşleri (Dar Aldazar Din), Şafakta Koşanlar (Rahien Sorei), Hançer Eller (Sovin Nai), Dağ Dansçıları (Hana N’dore), Gece Mızrakları (Cor Darei), Gök Gürültüsünde Yürüyenler (Sha’mad Conde), Gerçek Kanlar (Tain Shari), Taş Köpekler (Shae’en M’taal), Kızıl Kalkanlar (Aethan Dor), Su Arayıcılar (Duahde Mahdi’in) ve Mızrağın Kızları (Far Dareis Mai). Her topluluğun kendi gelenekleri ve bazen özel görevleri vardır. Örneğin Kızıl Kalkanlar polis görevi görür. Taş Köpekler genellikle, geri çekilinirken arkayı korumaları için kullanılırlar. Mızrağın Kızları ise keşif kolu olarak çalışır. Aiel klanları sık sık kendi aralarında savaşır, ama aynı topluluğun üyeleri, klanları savaşsa bile birbirleriyle savaşmazlar. Böylece, açık savaş halinde olsalar bile klanlar arasında iletişim sağlanır. Bkz. Aiel; Aiel Kıraçları; Far Dareis Mai.

Aiel Savaşı: (YÇ 976-78) Cairhienli Kral Laman Avendoraldera’yı kestirdiği zaman Aiellerden dört klan Dünyanın Omurgası’nı aştı. Cairhien şehrini ve başka pek çok şehir ve kasabayı yağmaladılar ve yaktılar, savaş Andor ve Tear’a kadar uzandı. Geleneksel görüşe göre Aieller sonunda Tar Valon’un önünde, Parlak Duvarlar Savaşı’nda alt edildi, ama aslında Laman o savaşta öldürüldü ve geliş amaçlarını yerine getiren Aieller Omurga’yı aşarak geri döndüler. Bkz. Avendoraldera; Cairhien; Dünyanın Omurgası.

Ajah (Acah): Aes Sedailer içindeki yedi topluluk. Renklerine göre ayrılır: Mavi, Kızıl, Beyaz, Yeşil, Kahverengi, Sarı ve Gri. Amyrlin Makamı dışında her Aes Sedai bir topluluğa bağlıdır. Her biri Tek Güç kullanımı ve Aes Sedailerin amaçları konusunda belli bir öğretiyi takip eder. Örneğin Kızıl Ajah’a ait biri tüm enerjisini Güç kullanmaya kalkışan erkekleri bulup ehlileştirmeye adar. Diğer yandan Kahverengi Ajah’a ait biri dünyevi işlerden vazgeçer ve kendini bilgi aramaya adar. Beyaz Ajah dünyadan kaçınır, dünyevi bilginin değerini inkâr eder ve kendini felsefi sorulara ve gerçeğe adar. Yeşil Ajah (Trolloc Savaşları sırasında Savaş Ajahı deniyordu) Tarmon Gai’don’a karşı kendini hazır tutar. Sarılar Şifa sanatına yoğunlaşır. Maviler kendilerini ülkülere ve adalete adar. Griler aracıdırlar, ahenk ve fikir birliği arar. Karanlık Varlık’a hizmet eden bir Kara Ajah olduğu konusunda söylentiler vardır, ama bu söylenti resmi olarak inkâr edilmektedir.

Altara: Fırtınalar Denizi kıyısında bir ulus, ama aslında adı dışında ulusu birbirine bağlayan pek bir şey bulunmamaktadır. Altara halkı kendini belli bir kasabanın ya da köyün sakini ya da belli bir lordun ya da leydinin halkı olarak düşünür ve ancak bundan sonra Altaralı sayar kendini. Pek az asil tahta vergi öder ya da laftan başka hizmet sunar ve onu da fazla yapmaz. Altara hükümdarı (şu anda Mitsobar Evi’nden Kraliçe Tylin Quintara’dır) ülkedeki en güçlü asilden daha fazlası sayılmaz genelde ve zaman zaman bu bile olmaz. Rüzgârlar Tahtı o kadar az güce sahiptir ki, pek çok güçlü asil tahta geçebilecekken yapmamıştır bunu.

Amyrlin Makamı (Amirlin): (1.) Aes Sedailerin önderinin unvanı. Aes Sedailerin, yedi Ajah’ın her birinden üç Temsilci’den (örneğin Yeşil Temsilci) oluşan en yüksek kurulu olan Kule Salonu tarafından ömür boyu hizmet vermek üzere seçilir. Amyrlin Makamı, en azından teorik olarak Aes Sedailer arasındaki, neredeyse en yüce otoritedir. Bir kral veya kraliçeye denktir. (2.) Aes Sedai önderinin oturduğu taht.

Amys (Amis): Soğuk Kayalar Mezrası’ndan bir Bilge ve bir düşgezgini. Taardad Aiellerinin Dokuz Vadi boyundan bir Aiel. Rhuarc’ın karısı, Soğuk Kayalar Mezrası’nın çatıhanımı ve Aviendha’nın kardeş-annesi olan Lian’ın karı-kardeşi.

angreal: Tek Güç’ü yönlendirebilen herkesin, yardımsız kullanılamayacak kadar çok Güç’ü kullanabilmesini sağlayan, Efsaneler Çağı’ndan kalan bir nesne. Bazıları kadınların, bazıları erkeklerin kullanması için yapılmıştır. Hem kadınlar, hem erkekler tarafından kullanılan angreal’ler olduğu söylentisi hiç doğrulanmamıştır. Nasıl yapıldıkları artık bilinmemektedir. Pek azı sağlam kalmıştır. Bkz. sa’angreal; ter’angreal.

Arad Doman: Aryth Okyanusu kıyısında bir ulus. Şu anda iç savaş, Yenidendoğan Ejder’in tarafında ve Tarabon’un karşısında olanlara karşı verilen savaş yüzünden harap olmaktadır. Domanlı kadınlar güzellikleri, baştan çıkarıcılıkları ve utanç verici giysileri ile tanınırlar.

Âşık: Gezgin hikâye anlatıcısı, müzisyen, jonglör, akrobat ve tam teşekküllü eğlendirici. Rengârenk pelerinlerinden tanınır, daha çok köylerde ve küçük kasabalarda gösteri yaparlar.

Atha’an Miere (Ataan Mier): Bkz. Deniz Halkı.

Avendoraldera: Bir Avendesora fidanından Cairhien’de yetiştirilmiş ağaç. Kayıtlarda Aieller ile efsanevi Yaşam Ağacı arasında bir bağlantı gösterilmemesine rağmen bu fidan Aiellerden YÇ 556’da gelen bir armağandı. Bkz. Aiel Savaşı.

A’dam (Ey-dam): Yönlendirebilen kadınları kontrol etmek için kullanılan bir Seanchan aleti. Yalnızca yönlendirebilen ya da yönlendirmeyi öğrenebilecek kadınlar tarafından kullanılabilir ve yönlendiremeyen kadınlar üzerinde etkisi yoktur. İki kadın arasında bir bağ yaratır. Seanchan versiyonu, tamamen gümüşsü metalden, bir zincir ile birbirine bağlanmış bir tasma ve bilezik içerir. Yönlendirebilen bir adam bir kadına a’dam aracılığı ile bağlanırsa, muhtemelen ikisi de ölür. Yönlendirebilen bir kadının taktığı a’dam’a yalnızca dokunmak bile, yönlendirebilen bir adama acı verir. Bkz. Seanchan; Zincir kurma.

Bair (Beyr): Shaarad Aiellerinin Haido boyundan bir Bilge. Bir düşgezgini. Yönlendiremiyor. Bkz. Düşgezgini.

Berelain sur Paendrag (Bereleyn sur Peyndrag): Mayene Başı, Işığın Kutsanmışı, Dalgaların Savunucusu, Paeron Evi’nin Yüksek Makamı. Güzel, inatçı bir kadın, becerikli bir hükümdar. Bkz. Mayene.

Beş Güç: Tek Güç değişik kısımlardan oluşur ve onlar kullanarak yapılabilenlere göre adlandırılır –Toprak, Hava (bazen Rüzgâr da denir), Ateş, Su ve Ruh– ve bunlara Beş Güç denir. Tek Güç’ü kullanabilen herkes bunların bir ya da ikisini daha iyi kullanabilir ve diğerlerinde o kadar iyi değildir. Efsaneler Çağı’nda Ruh, erkekler ile kadınlar arasında eşit ölçüde bulunsa da, Toprak ve/veya Ateş’e erkekler, Su ve/veya Hava’ya kadınlar arasında daha sık rastlanırdı. İstisnalar vardır, ama genellikle Toprak ve Ateş erkek Güçleri, Hava ve Su kadın Güçleri olarak kabul edilegelmiştir.

Beyaz Kule: Aes Sedai gücünün merkezi ve yüreği. Büyük Tar Valon ada şehrinin yüreğinde bulunmaktadır.

Beyazpelerinler: Bkz. Işığın Evlatları.

Bilge: Aieller arasında Bilgeler, başka Bilgeler tarafından seçilen ve şifa, bitkiler ve başka konularda eğitilen kadınlardır. Hikmetlere çok benzerler. Genelde her klanın ya da boy yerleşiminin bir Bilgesi olur. Büyük yetke ve sorumlulukları vardır, boy ve klan şefleri üzerinde büyük etkileri vardır, ama genelde bu adamlar Bilgeleri işlerine karışmakla suçlar. Tüm Bilgeler bir ölçüye dek yönlendirebilirler ve içinde o kıvılcımla doğan her Aiel kadını ve yönlendirmeyi öğrenebilecek olanların çoğunu bulurlar. Gelenekler gereği, Aieller arasında, Bilgelerin yönlendirebildiği gerçeğinden bahsedilmez. Yine gelenekler gereği, Bilgeler Aes Sedailer ile temastan kaçınırlar ve bu konuda diğer Aiellerden daha titizdirler. Bilgeler tüm kan davalarının ve savaşların dışında kalır ve ji’e’toh’a göre hiçbir şekilde zarar verilmemeli, engellenmemelidirler. Bir Bilge’nin savaşa katılması âdet ve geleneklerin ciddi şekilde ihlal edilmesi sayılır. Yaşayan üç düşgezgini Bilge vardır. Başka şeylerin yanı sıra, Tel’aran’rhiod’a girme ve düşlerinde başkaları ile konuşma yeteneklerine sahiptirler. Bkz. Düşgezgini; Tel’aran’rhiod.

Birgitte: Efsane ve hikâyelerden bir kahraman; güzelliği, cesareti ve okçuluk yeteneğiyle bilinirdi. Gümüş bir yay, gümüş oklar taşır, asla ıskalamazdı. Valere Borusu çalındığı zaman çağrılan kahramanlardan biridir. Hep kahraman kılıç ustası Gaidal Cain ile bağlantılıdır. Bkz. Cain, Gaidal; Valere Borusu.

Birincil kız kardeş, birincil erkek kardeş: Aynı anneden doğan çocukları anlatmak için kullanılan Aiel terimi. Aieller arasında, aynı anneye sahip olmak, aynı babaya sahip olmaktan daha yakın bir akrabalık sayılır.

Bryne, Gareth (Brayn, Gerıt): Eskiden Andor’daki Kraliçenin Askerleri’nin Kumandan Generali. Şimdi Elaida do Avriny a’Roihan’ın yetkesine isyan eden Aes Sedailer adına bir orduya kumanda etmektedir. Yaşayan en büyük generallerden biri olarak görülür. Siuan Sanche ile ilişkisi Siuan’ı olduğu kadar onu da epey rahatsız etmektedir. Bryne Evi’nin simgesi boynuna Andor’un Gül Tacı geçirilmiş yabani boğadır. Gareth Bryne’ın kişisel simgesi beşer uçlu üç altın yıldızdır.

Büyük Afet: Kuzeyde, Karanlık Varlık tarafından tamamen yozlaştırılmış bir bölge. Trolloclar, Myrddraaller ve Gölge’nin diğer yaratıklarının yaşadığı yer.

Büyük Yılan: Zamanı ve sonsuzluğu simgeleyen bir simge. Efsaneler Çağı’ndan çok önce de vardı. Kendi kuyruğunu ısıran yılandan oluşur. Aes Sedailer arasında, Kabuledilmişliğe terfi etmiş kadınlara Büyük Yılan şeklinde bir yüzük verilir.

Cadin’sor: Aiel savaşçılarının giysisi; kahverengi ve gri, kayalar ve gölgelerde görünmez olan pantolon ve ceket, yumuşak, diz boyu bağcıklı çizme. Kadim Lisan’da, “İş Kıyafetleri”, ama elbette bu tam olarak doğru bir tercüme değildir.

Cairhien (Kayriyen): Hem Dünyanın Omurgası boylarında yaşayan bir ulus, hem o ulusun başkenti. Şehir, başka şehirler ve kasabalarla birlikte Aiel Savaşı sırasında yakılmış ve talan edilmişti. Sonuç olarak Dünyanın Omurgası’nın yakınlarındaki tarım arazilerinin terk edilmesi, büyük miktarlarda tahıl ithal edilmesini gerektirdi. Kral Galldiran’ın suikasta kurban gitmesi (YÇ 998), Güneş Tahtı’na kimin çıkacağı konusunda asil Evler arasında iç savaş çıkmasına sebep oldu. Bu tahıl nakliyatının kesilmesine ve açlığa yol açtı. Bazılarının İkinci Aiel Savaşı dediği savaşta şehir kuşatıldı; kuşatma Rand al’Thor’un komutası altındaki başka Aiellerce kaldırıldı. Cairhien’in bayrağı mavi fon üzerinde yükselen altın rengi, çok ışınlı güneştir. Bkz. Aiel Savaşları.

Callandor: Kılıç Olmayan Kılıç, Dokunulamayan Kılıç. Tear Taşı’nda, Taşın Yüreği denen odada duran kristal kılıç. Güçlü bir erkek sa’angreal’i. Taşın Yüreği denen odadan alınması ve Taş’ın düşmesi, Ejder’in yeniden doğumu ve Tarmon Gai’don’un yaklaşmasının en büyük işaretlerinden biridir. Rand al’Thor tarafından taşa saplanarak Yürek’te bırakılmıştır. Bkz. sa’angreal; Tear Taşı; Yenidendoğan Ejder.

Car’a’carn: Kadim Lisan’da, “Şeflerin Şefi”. Aiel kehanetine göre, Rhuidean’dan şafakta çıkan, iki Ejder’le işaretlenmiş bir adam onları Ejderduvarı’ndan aşıracaktır. Rhuidean Kehaneti o adamın Aielleri birleştireceğini ve yok edeceğini, ama kalanların kalıntılarının kalacağını söyler. Bkz. Aiel; Rhuidean.

Caraighan Maconar (Karaygin Makonar): Efsanevi bir Yeşil Aes Sedai (KS 212-373); yüz ayrı macera yaşadığı Beyaz Kule kayıtlarına geçmiş olmasına rağmen, bazı Aes Sedailerin bile imkânsız saydığı kahramanlıklar gösterdiği söylenir; örneğin Mosadorin’deki bir isyanı bastırmış, yanında hiç Muhafız yokken Comaidin isyanlarını dindirmiştir. Yeşil Ajah tarafından, bir Yeşil Aes Sedai örneği sayılır. Bkz. Aes Sedai; Ajah.

Carridin, Jaichim (Karidin, Jeykim): Işığın Eli’nin Engizisyoncusu, Işığın Evlatları’nda bir yüksek subay ve bir Karanlıkdostu.

Çağın Deseni: Zaman Çarkı, insan yaşamlarının ipliklerini bir Çağın, o Çağın gerçekliğini oluşturacak Deseni’ne dokur; kısaca Desen olarak bilinir ve o Çağın gerçekliğinin maddesini oluşturur. Bkz. ta’veren.

Deane Aryman (Diane Ariman): Bonwhin’in Artur Şahinkanadı’nı kontrol etme teşebbüsü sırasında verdiği zararlardan Beyaz Kule’yi kurtaran Amyrlin Makamı. ÖY 920 civarında, Shiota’daki Salidar köyünde doğmuş, ÖY 992’de Mavi Ajah’tan Amyrlin Makamı’na terfi ettirilmiştir. Şahinkanadı’nın ölümü üzerine, Souran Maravaile’yi Tar Valon çevresindeki kuşatmayı (ÖY 975’te başlamıştı) kaldırmaya ikna ettiği söylenmektedir. Deane Kule’nin prestijini düzeltmiştir ve atından düşerek öldüğü ÖY 1084’te, Şahinkanadı’nın imparatorluğunun kalıntıları üzerine savaşan asilleri, ülke üzerinde birlik sağlamak üzere Beyaz Kule’nin önderliğini kabul etmeye ikna etmek üzere olduğuna inanılır. Bkz. Amyrlin Makamı; Artur Şahinkanadı.

Dehşetlordları: Tek Güç kullanabilen erkek ve kadınlar arasında, Trolloc Savaşları sırasında Gölge’nin tarafına geçip Trolloc, Myrddraal ve Karanlıkdostu güçlerine komuta edenler. Zaman zaman, az eğitim görmüş kişiler tarafından Terkedilmişlerle karıştırılırlar.

Deniz Halkı: Daha doğru isimleri ile Atha’an Miere (Ataan Miyeer). Aryth (Arit) Okyanusu’ndaki ve Fırtınalar Denizi’ndeki adaların sakinleri. O adaların üzerinde pek az zaman harcarlar, hayatlarını gemilerde geçirirler. Deniz ticaretinin çoğu Deniz Halkı’nın gemileriyle yapılır.

Dünyanın Kırılışı: Delilik Zamanı’nda, Tek Güç’ü artık bilinmeyen ölçüde kullanabilen erkek Aes Sedailer delirerek yeryüzünün görünüşünü değiştirdiler. Dağ sıralarını dümdüz ettiler, yeni dağlar yükselttiler, eskiden denizin olduğu yerde kuru topraklar çıkardılar, eskiden kuru toprak olanları okyanusun boğmasına sebep oldular. Dünyanın çoğu kısmı büyük ölçüde nüfussuz kaldı ve hayatta kalanlar rüzgârın önündeki toz zerreleri gibi saçıldı. Bu yıkım hikâyelerde, efsanelerde ve Dünyanın Kırılışı’nın tarihinde hatırlanmaktadır. Bkz. Delilik Zamanı.

Dünyanın Omurgası: Yalnızca birkaç geçidi olan, Aiel Kıraçları’nı batıdaki topraklardan ayıran yüksek bir dağ sırası. Ejderduvarı da denir.

Düşgezgini: Tel’aran’rhiod’a girebilen, düşleri yorumlayabilen ve düşlerinde başkaları ile konuşabilen kadınlara Aiellerin verdiği isim. Aes Sedailer, nadiren de olsa, bu terimi Düşgörenler için kullanırlar ve baş harfi büyük olarak yazarlar. Bkz. Tel’aran’rhiod; Yeti.

Düşgören: Bkz. Yeti.

Efsaneler Çağı: Gölge Savaşı ve Dünyanın Kırılışı ile sona eren Çağ. Aes Sedailerin artık ancak hayal edilebilen harikalar yarattığı bir zaman. Bkz. Dünyanın Kırılışı; Gölge Savaşı.

Ehlileştirme: Aes Sedailer tarafından, Tek Güç’ü kullanabilen erkeklerin Kaynak ile bağlantılarının kesilmesidir. Bu gereklidir, çünkü yönlendirmeyi öğrenebilen her erkek saidin’in kirliliği yüzünden çıldıracak ve leke onu öldürmeden önce, deliliği içinde Güç ile korkunç şeyler yapacaktır. Ehlileştirilen bir adam Gerçek Kaynak’ı hissetmeye devam eder, ama ona dokunamaz. Ehlileştirmeden önce başlayan delilik tedavi edilemez, ama durdurulabilir ve bu yeterince erken yapılırsa ölüm engellenebilir. Ama ehlileştirilmiş bir adam kaçınılmaz olarak yaşamaktan vazgeçer; intihar etmeyi başaramayanlar yine de bir iki sene içinde ölür. Bkz. Tek Güç; Yalıtılma.

Ejder: Üç bin seneden fazla zaman önce gerçekleşen Gölge Savaşı sırasında Lews Therin Telamon’un lakabı. Tüm Aes Sedaileri ele geçiren çılgınlığa kapılınca, Lews Therin kanından gelen herkesi, sevdiği herkesi öldürdü ve sonuç olarak Kardeşkatili lakabını kazandı. Bkz. Ejder Kehanetleri; Yenidendoğan Ejder.

Ejder Kehanetleri: Eğitimli kişiler haricinde pek az kişinin bildiği, nadiren bahsedilen, Karaethon Döngüsü’nde verilen Kehanetler, Karanlık Varlık’ın bir kez daha özgür kalacağını söyler. Ve Lews Therin Telamon, Ejder, tekrar doğarak Tarmon Gai’don’u, Gölge’ye karşı Son Savaş’ı verecektir. Kehanetler onun dünyayı kurtaracağını –ve yeniden kıracağını– söyler. Bkz. Ejder.

Elaida do Avriny a’Roihan (İlayda do Avrini a-Royhan): Eskiden Kızıl Ajah’tan olan bir Aes Sedai. Amyrlin Makamı oldu. Bir zamanlar Andor Kraliçesi Morgase’e danışmanlık yapıyordu. Zaman zaman Kehanet’te bulunur.

Evler Oyunu: Asil Evler tarafından avantaj kazanmak için yapılan entrikalar, planlar ve adam kullanmaya verilen isim. Gizliliğe, bir şey hedeflenir gibi görünüp başka bir şey amaçlamaya ve pek az görünür çaba ile hedeflere ulaşılmasına büyük önem verilir. Büyük Oyun ya da Kadim Lisan’daki ismi, Daes Dae’mar adı ile de bilinir.

Far Dareis Mai (Far Darayz Mey): Anlamı “Mızrağın Kızları”. Aiellerin savaşçı topluluklarından biri. Diğerlerinin aksine yalnızca kadınları kabul eder. Toplulukta kalan bir kız evlenemez ya da hamileyken savaşamaz. Bir Kız’ın doğurduğu çocuk yetiştirilmek üzere, annesinin kim olduğu anlaşılmayacak şekilde başka bir kadına verilir. (“Hiçbir erkeğe ait olmayacaksın, hiçbir erkek ya da çocuk sana ait olmayacak. Mızrağın senin âşığın, çocuğun ve hayatındır.”) Bkz. Aiel; Aiel Savaşçı Toplulukları.

Gai’shain (Gayşeyn): Kadim Lisan’dadır ve en yakın tercümesi, “Savaşta Barışa Yeminli Olan” olabilir. Bir baskın ya da savaş sırasında bir Aiel tarafından tutsak alınan bir başka Aiel’in, ji’e’toh gereği, onu tutsak alan kişiye bir sene ve bir gün boyunca alçakgönüllülükle ve itaatle hizmet etmesi gerekir. Bu süre içinde hiçbir silaha dokunmaz ve şiddete başvurmaz. Bilgeler, demirciler, çocuklar ya da on yaşından küçük çocuğu olan kadınlar gai’shain alınamaz. Bkz. Kasvet.

Gaidin: Sözcük anlamı “Savaş Kardeşi”. Aes Sedailer tarafından Muhafızlar için kullanılan unvan. Bkz. Muhafız.

Galad: Lord Galadedrid Damodred. Elayne ve Gawyn’in yarım kan kardeşi. Babaları birdir ve Taringail Damodred’dir. İşareti ucu aşağı bakan kanatlı, gümüş kılıçtır.

Gerçek Kaynak: Evrenin itici gücü, Zaman Çarkı’nı çevirir. Birlikte ve aynı zamanda birbirlerine karşı çalışan eril yarı (saidin) ve dişil yarıya (saidar) bölünmüştür. Saidin’i yalnızca erkekler, saidar’ı yalnızca kadınlar kullanabilir. Delilik Zamanı’nın başlangıcında saidin Karanlık Varlık’ın dokunuşu sonucunda kirlenmiştir. Bkz. Tek Güç.

Gri Adam: Gönüllü olarak ruhunu Gölge’ye vermiş, onun hizmetinde suikastçı olmuş biri. Gri Adamların görünüşü o kadar sıradandır ki insan onları fark etmeden bakıp geçebilir. Gri Adamların çoğunluğu gerçekten erkektir, ama küçük bir kısmı kadındır. Aynı zamanda Ruhsuz olarak anılırlar.

Gölge Savaşı: Aynı zamanda Güç Savaşı olarak bilinir ve Efsaneler Çağı’nı bitirmiştir. Karanlık Varlık’ın özgür kılınması teşebbüsünden kısa süre sonra başlamış, tüm dünyayı sarmıştır. Savaşın anılarının bile unutulduğu bir dünyada, savaşın her yanı yeniden keşfedilmiş, Karanlık Varlık’ın dünyaya dokunuşu ile çarpıtılmış Tek Güç silah olarak kullanılmıştır. Ejder Lews Therin Telamon önderliğinde, Yüz Yoldaş adı verilen yüz erkek Aes Sedai Karanlık Varlık’ı zindanına tekrar kapattığında sona ermiştir. Karanlık Varlık’ın karşı darbesi saidin’i lekelemiş, Lews Therin Telamon ile Yüz Yoldaş’ı delirtmiş, böylece Delilik Zamanı’nı başlatmıştır. Bkz. Ejder; Tek Güç.

Güç Savaşı: Bkz. Gölge Savaşı.

Hikmet: Köylerde, Kadın Kurulu tarafından şifa, kehanet ve sağduyu gibi yetenekleri için seçilen bir kadın. Genellikle Belediye Başkanı’na denk, hatta bazı köylerde ondan üstün sayılır. Belediye Başkanı’nın aksine, ömür boyu hizmet etmek üzere seçilir ve bir Hikmet’in ölmeden görevden alınması çok nadir görülür. Geleneksel olarak neredeyse sürekli Belediye Başkanı ile anlaşmazlık halindedir. Başka ülkelerde Rehber, Şifacı, Bilge Kadın ya da Arayıcı gibi başka isimlerle anılabilir.

Illian: Fırtınalar Denizi kıyısında büyük bir liman, aynı adı taşıyan ulusun başkenti.

Işığın Evlatları: Karanlık Varlık’ın alt edilmesine ve tüm Karanlıkdostlarının yok edilmesine adanmış, katı çileci kuralları olan bir topluluk. Yüzyıl Savaşları sırasında Lothair Mantelar (Loteyr Mantilar) tarafından, sayıları gittikçe artan Karanlıkdostlarını Işık’a döndürmek için kurulan topluluk, savaş sırasında tamamen askeri bir organizasyona dönüşmüştür. İnançları son derece katıdır, gerçeği ve doğruyu yalnızca kendilerinin bildiğinden kesinlikle emindirler. Aes Sedailerden nefret ederler, onları ve onları destekleyenleri Karanlıkdostu sayarlar. Beyazpelerinler olarak bilinirler; işaretleri beyaz fon üzerinde güneş patlamasıdır. Bkz. Sorgucular.

Kabuledilmiş: Belli bir güç seviyesine ulaşan ve bazı sınavları geçen, Aes Sedai eğitimi gören genç kadınlar. Normalde çömezlikten Kabuledilmişliğe yükselmek beş on sene alır. Kabuledilmişler çömezlere göre daha gevşek kurallara sahiptir, belli sınırlar içinde kendi çalışma alanlarını seçerler. Bir Kabuledilmiş Büyük Yılan yüzüğünü takma hakkına sahiptir, ama yalnızca sol elinin orta parmağına takar. Bir Kabuledilmiş Aes Sedailiğe yükseldiğinde Ajahını seçer, şal takma hakkını kazanır ve yüzüğünü dilediği parmağa takar, hatta şartlar gerektirirse takmayabilir. Bkz. Aes Sedai.

Kadim Lisan: Efsaneler Çağı’da konuşulan dil. Genellikle asillerin ve eğitimli kişilerin bu dili konuşmayı bilmesi beklenir, ama çoğu birkaç sözcükten fazlasını bilmez. Pek çok farklı, ince anlam aktarabilen bir dil olduğundan tercümesi genellikle güçtür. Bkz. Efsaneler Çağı.

Karanlığın Yüce Efendisi: Karanlıkdostlarının Karanlık Varlık için kullandıkları isim. Gerçek ismini kullanmanın küfür sayıldığına inanırlar.

Karanlık Varlık: Shai’tan için her yörede kullanılan en yaygın isim: Kötülüğün kaynağı, Yaratıcı’nın antitezi. Yaratıcı tarafından Yaratım anında Shayol Ghul’deki bir zindana kapatılmıştır; onu zindandan kurtarma teşebbüsü Gölge Savaşı’na, saidin’in kirlenmesine, Dünyanın Kırılışı’na ve Efsaneler Çağı’nın sona ermesine yol açmıştır. Bkz. Ejder; Ejder Kehanetleri.

Karanlıkdostları: Karanlık Varlık’ı takip eden ve o zindanından kurtulduğu zaman büyük güç ve ödüller, hatta ölümsüzlük kazanacağını sanan kişiler. Kendi aralarında zaman zaman, eski isimlerini kullanarak kendilerine Karanlığın Dostları derler.

Karı-kardeş: Bir Aiel akrabalık terimi. Aynı erkeğe âşık olduğunu anlayan ya da aralarına bir erkeğin girmesini istemeyen yakın-kardeşler ya da birincil-kardeşler aynı erkekle evlenerek karı-kardeş olurlar. Zaman zaman aynı erkeğe âşık kadınlar yakın-kardeş ya da birincil-kardeş olarak, karı-kardeş olmanın ilk adımını atmış olurlar.

Kasvet: Eskiden beri sert savaşçılar olmadıklarını, atalarının Dünyanın Kırılışı ve takip eden seneler içinde kendilerini savunmak zorunda kalan katı barışçılar olduğunu öğrendiklerinde üstlerine çöken etkiye Aiellerin verdikleri isim. Pek çok Aiel, Aes Sedaileri hayal kırıklığına uğratan şeyin bu olduğuna inanıyor. Bazıları mızraklarını atıp kaçıyor. Diğerleri zamanları dolduğu zaman gai’shain kıyafetlerini çıkarmayı reddediyor. Bir kısmı ise bunun doğruluğunu inkâr ediyor ve bununla birlikte Rand al’Thor’un gerçek Car’a’carn olduğunu da reddediyor; bunlar ya Aiel Kıraçları’na dönüyor ya da Rand’a karşı çıkan Shaidolara katılıyor. Bkz. Aiel; Aiel Kıraçları; Car’a’carn; Gai’shain.

Kız-Veliaht: Andor’un Aslan Tahtı’nın halefinin unvanı. Hayatta olan bir kız evlat yoksa, taht kraliçe ile kan bağı olan en yakın kadın akrabaya kalır. En yakın akrabanın kim olduğu konusundaki ayrılıklar pek çok defa güç mücadelelerine yol açmıştır. Bunların sonuncusu “Taht Kavgası” –Andor’da bu isimle anılır ve başka ülkelerde “Üçüncü Andor Taht Kavgası” olarak bilinir– Trakand Evi’nden Morgase’in tahta çıkması ile sonuçlanmıştır.

Lan; al’Lan Mandragoran (al-Len Mandragoran): Taçsız Malkier Kralı, Dai Shan (Savaş Lordu) ve hayatta kalan son Malkier lordu. Malkier, Lan’in doğduğu sene (YÇ 953) Afet tarafından yutuldu. On altı yaşına geldiğinde Lan Afet’e ve Gölge’ye karşı tek kişilik savaş açtı ve bu savaş YÇ 979’da Moiraine’in Muhafızı olarak bağ kurana kadar sürdü. Bkz. Malkier; Moiraine; Muhafız.

Lews Therin Telamon; Lews Therin Kardeşkatili: Bkz. Ejder.

Lini: Leydi Elayne’in ve ondan önce annesi Morgase’in ve Morgase’in annesinin dadısı. Büyük içsel gücü, olağanüstü algılama yeteneği olan, sayısız deyiş bilen bir kadın.

Logain (Logeyn): Bir zamanlar Yenidendoğan Ejder olduğunu iddia eden bir adam. Ghealdan, Altara ve Murandy’de savaş çıkardıktan sonra yakalandı, Beyaz Kule’ye götürüldü ve ehlileştirildi. Sonra, Siuan Sanche’nin makamından indirilmesi sırasında çıkan kargaşadan faydalanarak kaçtı. Onu büyük bir ihtişam beklemektedir.

Manetheren (Maneteren): İkinci Akit’i yapan On Ulus’tan biri, aynı zamanda o ulusun başkenti. Hem şehir, hem de ulus Trolloc Savaşları sırasında tamamen yok oldu. Manetheren’in işareti kanat açmış kızıl kartaldı. Bkz. Trolloc Savaşları.

Mayene (Meyiin): Fırtınalar Denizi kıyısında, Tear tarafından kuşatılmış ve baskı altında tutulan bir kent-devlet. Eskiden Baş Lord ya da Baş Leydi olan Mayene Başı tarafından yönetilir. Mayene Başları Artur Şahinkanadı’nın kanından geldiklerini iddia ederler. Eskiden tek bir lord ya da leydi tarafından kullanılan İkinci unvanı, son dört yüz sene içinde aynı anda dokuza kadar kişi tarafından kullanılmıştır. Mayene’in işareti uçmakta olan altın şahindir.

Mazrim Taim: Saldaea’yı altüst eden bir sahte Ejder. Alt edildi ve yakalandı. Yönlendirebiliyor ve büyük güce sahip olduğu söyleniyor. Bkz. Sahte Ejder.

Melaine (Meleyn): Goshien Aiellerinin Jhirad boyundan bir Bilge. Bir düşgezgini. Tek Güç konusunda ortalama kuvvete sahip. Goshienlerin klan şefi olan Bael ile evlendi. Dumanlı Pınarlar Mezrası’nın çatıhanımı olan Dorindha’nın karı-kardeşi. Bkz. Düşgezgini.

Moiraine Damodred (Muareyn Damodred): Mavi Ajah’tan bir Aes Sedai. YÇ 956’da, Cairhien Kraliyet Sarayı’nda doğmuştur. YÇ 972’de çömez olarak Beyaz Kule’ye geldikten sonra hızla yükseldi, yalnızca üç sene sonra Kabuledilmişliğe terfi ettirildi ve bundan üç sene sonra, Aiel Savaşı’nın sonunda Aes Sedai oldu. O zamandan sonra (Kehanet edebilen bir Aes Sedai olan Gitara Moroso’ya göre), Parlak Duvarlar savaşı sırasında Ejderdağı’nın eteklerinde doğan ve Yenidendoğan Ejder olacak genç adamı aramaya başladı. Rand al’Thor, Mat Cauthon, Perrin Aybara ve Egwene al’Vere’i İki Nehir’den alıp götürdü. Cairhien’de, Lanfear ile savaşırken bir ter’angreal’in içinde kayboldu. Terkedilmiş ile birlikte öldüğü düşünülüyor.

Morgase (Morgeyz): Işığın İnayeti ile, Andor Kraliçesi, Diyarın Savunucusu, Halkının Koruyucusu, Trakand Evi’nin Yüksek Makamı. Şimdi sürgünde ve pek çok kişi onun öldüğüne, Yenidendoğan Ejder tarafından öldürüldüğüne inanıyor. İşareti üç altın anahtardır. Trakand Evi’nin işareti gümüş bir anahtartaşıdır.

Muhafız: Bir Aes Sedai’ye bağlı bir savaşçı. Bağ Tek Güç ile ilgilidir ve adam bundan hızlı iyileşme, uzun süre yiyecek, su ve uyku olmadan dayanabilme, Karanlık Varlık’ın lekesini uzaktan hissedebilmek gibi yetenekler kazanır. Muhafız hayatta kaldığı sürece bağlandığı Aes Sedai, adam ne kadar uzakta olsa da onun hayatta olup olmadığını, öldüğü anı, ölüm şeklini anlar. Çoğu Ajah bir Aes Sedai’ye bağlı en az bir Muhafız olması gerektiğine inansa da, Kızıl Ajahlar hiçbir Muhafız ile bağ kurmaz, Yeşil Ajahlar ise bir Aes Sedai’nin dilediği kadar çok Muhafız ile bağ kurabileceğine inanır. Ahlaki açıdan Muhafız’ın bağa razı olması gerekir, ama adam gönülsüz olsa bile yapıldığı görülmüştür. Aes Sedailerin bağdan ne elde ettikleri, büyük bir özenle saklanan bir sırdır. Bkz. Aes Sedai.

Myrddraal (Marddraal): Karanlık Varlık’ın yaratıkları, Trollocların kumandanları. İnsanlar kullanılarak üretilen Trolloclarda, insan özelliklerinin yüzeye çıktığı çarpık ürünlerdir, ama Trollocları yapan kötülük tarafından kirletilmiştir. Gözleri yoktur, ama aydınlıkta ve karanlıkta kartal gibi görebilirler. Karanlık Varlık’tan kaynaklanan belli özellikleri vardır; bakışları ile felç etmek, gölge olan herhangi bir yerde yok olmak bunladandır. Sahip oldukları bilinen pek az zayıflıktan biri, akan suyu aşma konusundaki gönülsüzlükleridir. Aynalar onları yalnızca puslu bir şekilde yansıtabilir. Farklı yörelerde değişik isimlerle bilinirler. Örneğin Yarı-insan, Gözsüz, Gölgeadam, Sinsi, Hortlak, Soluk.

Ogier (Ogeyr): (1.) Uzun boyları (ortalama bir erkek yetişkin üç metredir), geniş burunları, uzun, tüylü kulaklarıyla bilinen insan olmayan bir ırk. Yurt denilen bölgelerde yaşarlar, yurtlarından nadiren çıkarlar ve normalde insanlarla pek az ilişkileri olur. İnsanlar tarafından pek bilinmezler ve pek çok kişi Ogierlerin efsane olduğuna inanır, ama aslında harika duvar ustalarıdırlar ve Kırılış’tan sonra inşa edilen büyük şehirlerin çoğu onların eseridir. Barışçıl bir halk olduklarına, zor öfkelendiklerine inanılsa da, bazı eski hikâyeler Trolloc Savaşları’nda insanların yanında savaştıklarını anlatır ve onlardan alt edilmez düşmanlar olarak bahseder. Genellikle bilgi âşığıdırlar; kitapları ve hikâyeleri insanların kaybettiği bilgileri içerir. Ortalama Ogier ömrü insan ömrünün en az üç dört katıdır. (2.) Bu ırkın bireyi. Bkz. Dünyanın Kırılışı; Yurt.

Padan Fain: Eskiden İki Nehir’de ticaret yapan ve Karanlıkdostu olan bir çerçi. Shayol Ghul’de dönüşüm geçirdi, böylece Yenidendoğan Ejder olacak genç adamı, tıpkı av peşinde bir av köpeği gibi bulabilme yeteneğini edindi. Yalnızca yetenek değil, onu bulma ihtiyacı da işlendi içine. Bu dönüşümün verdiği acı Fain’in içinde Karanlık Varlık ve Rand al’Thor’a karşı bir nefret yarattı. Al’Thor’u takip ederken, Shadar Logoth’ta kısılı kalmış Mordeth’in ruhu ile karşı karşıya geldi ve bu ruh Fain’in bedenini ele geçirmeye çalıştı. Ama Fain’e yapılanlar yüzünden sonuç, daha çok Fain olan bir birleşim oldu ve Fain başta sahip olmadığı yetenekler edindi, ama Fain henüz bu yetenekleri tam olarak bilmiyor. Çoğu insan bir Myrddraal’in bakışları karşısında korku duyar; Fain’in bakışları karşısında Myrddraaller korku duyar.

Rashima Kerenmosa (Raşima Kerenmosa): Asker Amyrlin olarak anılır. KS 1150 civarlarında doğmuştur. KS 1251’de, Yeşil Ajah’tan Amyrlinliğe terfi ettirilmiştir. Kule ordularına kişisel olarak kumanda ederek sayısız zafer kazanmıştır. Bunların en bilinenleri Kaisin Geçidi, Sorelle Bozkırı, Larapelle, Tel Norwin ve Maighande zaferleridir. Maighande’de, KS 1301’de ölmüştür. Savaştan sonra cesedi beş Muhafızı tarafından çevrelenmiş olarak bulunmuştur. Onların çevresinde büyük bir Trolloc, Myrddraal duvarı bulunmuştur ve düşman yığınının içinde en az dokuz Dehşetlordu’nun cesedi sayılmıştır. Bkz. Aes Sedai; Ajah; Amyrlin Makamı; Dehşetlordları; Muhafız.

Rhuidean: Büyük bir şehir, Aiel Kıraçları’ndaki tek şehir. Dış dünya tarafından hiç bilinmiyor. Neredeyse üç bin senedir terk edilmişti. Eskiden Aieller arasındaki erkekler Rhuidean’a yalnızca bir kez klan şefi olmaya uygun olup olmadıklarının anlaşılması için bir ter’angreal tarafından sınanmak üzere girebiliyordu (ancak üçte biri hayatta kalıyordu) ve kadınlar aynı ter’angreal tarafından sınanmak ve sonra Bilge olmak için iki kez girebiliyorlardı. Kadınların hayatta kalma oranı daha yüksekti. Artık şehir Aieller tarafından kullanılıyor ve Rhuidean’ın bir ucunu, bir yeraltı okyanusundan beslenen ve Kıraç’taki tek ırmağı besleyen tatlı su dolu bir göl kaplıyor. Bkz. Aiel.

Sahte Ejder: Yenidendoğan Ejder olduğunu iddia eden adamlara verilen isim. Bazıları pek çok ulusu karıştıran savaşlar başlatmıştır. Yüzyıllar boyunca, çoğu Tek Güç’ü yönlendirememiş; ancak birkaçı yönlendirebilmiştir. Hepsi de, Ejder Kehanetleri’ni gerçekleştiremeden ya ortadan kaybolmuş ya yakalanmış ya da öldürülmüştür. Yönlendirebilen sahte Ejderlerin arasında Raolin Karanlıkbelası (KS 335-36), Yurian Taşyay (yaklaşık KS 1300-1308), Davian (ÖY 351), Guaire Amalasan (ÖY 939-43), Logain (YÇ 997) ve Mazrim Taim (YÇ 998) vardır. Bkz. Yenidendoğan Ejder.

Saidar; saidin: Bkz. Gerçek Kaynak.

Sandar, Juilin: Tearlı bir hırsız avcısı.

sa’angreal: Bir bireyin aksi halde mümkün ya da güvenli olmayacak kadar çok Güç yönlendirmesini sağlayan, son derece nadir bir nesne. Sa’angreal angreal’e benzer, ama daha güçlüdür. Bir angreal kullanılarak yönlendirilebilen Güç miktarı angreal kullanılmadan yönlendirilebilen Güç miktarından ne kadar fazlaysa, sa’angreal kullanılarak yönlendirilebilen Güç miktarı angreal kullanılarak yönlendirilebilen Güç miktarından o kadar fazladır. Nasıl yapıldıkları artık bilinmemektedir. Angreal’ler gibi, erkek ve kadın sa’angreal’leri vardır. Yalnızca bir avuç sa’angreal kalmıştır ve sayıları angreal’lerden çok daha azdır.

Seanchan (Şovnçan): (1.) Artur Şahinkanadı’nın Aryth Okyanusu’nun karşısına gönderdiği ordulardan kalan ve oradaki toprakları ele geçirenler. Yönlendirebilen her kadının başka herkesin güvenliği açısından kontrol altına alınması, yönlendirebilen her erkeğin aynı sebepten öldürülmesi gerektiğine inanırlar. (2.) Seanchanların geldiği ülke.

Shayol Ghul (Şeyol Gul): Büyük Afet’in ötesinde, Harap Topraklar’da bir dağ, Karanlık Varlık’ın zindanının olduğu yer.

Sınırboyları: Büyük Afet’in sınırında bulunan uluslar. Saldaea, Arafel, Kandor ve Shienar. Tarihleri, Trolloclara ve Myrddraallere karşı bitmek tükenmek bilmeyen bir savaştan oluşmaktadır. Bkz. Büyük Afet.

Sorgucular: Işığın Evlatları içinde bir grup. Anlaşmazlıklardaki gerçeği bulma ve Karanlıkdostlarını ortaya çıkarma yemini etmişlerdir. Gerçek ve Işık arayışı içinde, normal sorgulama yöntemleri işkencedir; normal tavırları, zaten gerçeği bildikleri, yalnızca kurbanın bunu itiraf etmesini sağlamalarının gerektiğidir. Kendilerine Işığın Eli derler –gerçeği ortaya çıkaran El– ve zaman zaman Evlatlardan ve Evlatları yöneten Kutsanmışlar Kurulu’ndan tamamen ayrıymış gibi davranırlar. Sorgucuların başı Yüksek Engizisyoncu’dur ve Kutsanmışlar Kurulu’nda yer alır. İşaretleri kan kırmızı bir çoban asasıdır. Bkz. Işığın Evlatları.

Sorilea: Shende Mezrası’nın Bilgesi, Jarra Chareenlerinden. Zar zor yönlendirebiliyor, yaşayan en yaşlı Bilgelerden biri, ama pek çok kişinin düşündüğü kadar yaşlı değil.

Şahinkanadı, Artur: Efsanevi kral Artur Paendrag Tanreall. KY 943-94 arasında hüküm sürdü. Dünyanın Omurgası’nın batısındaki bütün toprakları birleştirdi. Aryth Okyanusu’nun ötesine ordular gönderdi (KY 992), ama ölümünden sonra bunlarla iletişim kayboldu. Ölümü Yüzyıl Savaşları’nı başlattı. İşareti uçan altın şahindir. Bkz. Yüzyıl Savaşları.

Takvim: Bir haftada on gün, bir ayda 28 gün, bir senede 13 ay bulunmaktadır. Pek çok bayram günü herhangi bir ayın parçası sayılmaz; bunların arasında Güneşgünü (senenin en uzun günü), Şükran Bayramı (dört senede bir, bahar gün dönümünde kutlanır) ve Tüm Ruhlar Kurtuluş Bayramı ya da Tüm Ruhlar Günü (on senede bir güz gün dönümünde kutlanır) bulunmaktadır.

Tallanvor, Martyn (Talanvor, Martin): Kraliçenin Askerleri’nin Muhafız Teğmeni. Kraliçesini canından ve onurundan çok sever.

Tarabon: Aryth Okyanusu kıyısında bir ulus. Başkenti Tanchico’dur. Bir zamanlar büyük bir tüccar ulus olan Tarabon, başka şeylerin yanı sıra halı, boya ve Havai Fişekçiler Loncası tarafından üretilen havai fişeklerin kaynağıydı. Şimdi iç savaş yüzünden harap olmaktadır; Arad Doman’a ve Yenidendoğan Ejder’in tarafında yemin etmiş insanlara, yani Ejderyeminlilere karşı savaş vermektedir. Bu yüzden artık Tarabon’dan pek az haber alınabilmektedir.

Tarmon Gai’don: Son Savaş. Bkz. Ejder Kehanetleri; Valere Borusu.

Tar Valon’un Alevi: Tar Valon’un, Amyrlin Makamı’nın ve Aes Sedailerin simgesi. Stilize bir alev şeklindedir; ucu yukarıya bakan tek bir gözyaşı damlası.

ta’veren: Zaman Çarkı’nın çevresine başka, belki tüm yaşam ipliklerini ördüğü kişi. Bkz. Çağın Deseni.

Tear: Fırtınalar Denizi’nde bir ulus. Aynı zamanda o ulusun başkenti, büyük bir liman. Tear’ın işareti kırmızı ve altın rengi fon üzerinde üç beyaz hilaldir. Bkz. Tear Taşı.

Tear Taşı: Tear şehrinde, Dünyanın Kırılışı’ndan sonra Tek Güç’le yapıldığı söylenen, büyük bir kale. Sayısız kez kuşatılmış ve saldırıya uğramıştır, ama bu teşebbüsler hiç başarılı olmamıştır. Yenidendoğan Ejder ve birkaç yüz Aiel tarafından tek gecede alınmış, böylece Ejder Kehanetleri’nin iki kısmı gerçekleştirilmiştir. Bkz. Ejder Kehanetleri.

Tear’ın Yüksek Lordları: Yüksek Lordlar kurul görevi görerek, kral ya da kraliçesi olmayan Tear ulusuna hükmederler. Sayıları sabit değildir, yıllar içinde yirmi ile altmış arasında değişmiştir. Daha önemsiz Tear lordları olan Toprağın Lordları ile karıştırılmamalıdır.

Tek Güç: Gerçek Kaynak’tan çekilen güç. İnsanların büyük çoğunluğu Tek Güç’ü yönlendirme yeteneğinden tamamen yoksundur. Pek az kişiye yönlendirme öğretilebilir ve daha da azında bu yetenek doğuştan vardır. Bu azınlığa öğretilmesine gerek yoktur; isteseler de istemeseler de, belki de ne yaptıklarını fark etmeden Gerçek Kaynak’a dokunacak, Güç’ü yönlendireceklerdir. Bu doğuştan yetenek genellikle ergenlik çağının sonlarında ya da gençlikte kendini gösterir. Kontrol öğretilmezse ya da kendiliğinden öğrenilmezse –bu çok zordur ve başarı oranı yalnızca dörtte birdir– ölüm kaçınılmazdır. Delilik Zamanı’ndan bu yana, zaman içinde tamamen çıldırmadan Güç’ü yönlendirebilen erkek çıkmamıştır; bir derece kontrol elde etmişse bile, hastanın canlı canlı çürümesine sebep olan bir hastalıktan ölür –bu hastalık, delilik gibi, Karanlık Varlık’ın saidin’i kirletmesinden kaynaklanır. Bkz. Aes Sedai; Beş Güç; Delilik Zamanı; Gerçek Kaynak; Yönlendirme.

Tel’aran’rhiod (Teleyranriod): Kadim Lisan’da, “Görünmez Dünya” ya da “Düşler Dünyası”. Eskilerin olası tüm diğer dünyalara nüfuz ettiği, o dünyaları çevrelediğine inandığı, düşlerde kısa bakışlar atılabilen bir dünya. Pek çok kişi düşlerinde Tel’aran’rhiod’a birkaç saniyeliğine dokunabilir, ama pek az kişi kendi isteği ile girme yeteneğine sahiptir, ama bazı ter’angreal’ler bunu mümkün kılar. Başka rüyaların aksine Düşler Dünyası’nda olanlar gerçektir; orada alınan bir yara uyanışta hâlâ var olacaktır ve orada ölen biri uyanamaz. Ama bunun dışında, orada yapılan hiçbir şey uyanık dünyayı etkilemez. Bkz. ter’angreal.

Tenekeciler: Doğru isimleri ile Tuatha’an, ayrıca Gezginler de denir. Parlak renklere boyanmış arabalarda yaşayan; Yaprağın Yolu adlı, son derece barışçıl bir felsefeye inanan gezgin bir halk. Rahatsız edilmeden Aiel Kıraçları’nı geçebilen pek az gruptan biridirler, çünkü Aieller onlarla temastan dikkatle kaçınır. Tuatha’anların Aiellerle aynı soydan geldiğini, Dünyanın Kırılışı sırasında barış zamanına giden bir yol arayarak onlardan ayrıldıklarını pek az kişi tahmin ediyor. Bkz. Aiel.

Terkedilmişler: Efsaneler Çağı’nın en güçlü on üç Aes Sedaisine, dolayısıyla bilinen en güçlü insanlara, verilen ad. Ölümsüzlük vaadine karşılık, Gölge Savaşı sırasında Gölge’nin tarafına geçmişlerdir. Efsanelere ve kalan kayıtlara göre, Karanlık Varlık’ın zindanı yeniden mühürlenirken onunla beraber tutsak edilmişlerdir. Kendilerine “Seçilmiş” derler. İsimleri hâlâ çocukları korkutmak için kullanılmaktadır: Aginor, Asmodean, Balthamel, Be’lal, Demandred, Graendal, Ishamael, Lanfear, Mesaana, Moghedien, Rahvin, Sammael ve Semirhage.

ter’angreal: Tek Güç kullanan, Efsaneler Çağı’ndan andaçlar. Angreal ve sa’angreal’lerin aksine her ter’angreal belli bir işi yapması için yaratılmıştı. Bazı ter’angreal’ler Aes Sedailer tarafından kullanılır, ama başka pek çok ter’angreal’in hangi amaçla yapıldığı bilinmemektedir. Bazıları yönlendirme gerektirir, diğerleri herkesçe kullanılabilir. Bazıları, onları kullanan kadınları öldürür ya da yönlendirme yeteneklerini yok eder. Angreal ile sa’angreal’ler gibi, nasıl yapıldıkları Dünyanın Kırılışı’nda unutulmuştur. Bkz. angreal; sa’angreal.

Trakand Evi’nden Gawyn (Gevin): Kraliçe Morgase’in oğlu, Elayne’in ağabeyi, Elayne tahta çıktığı zaman Kılıcın İlk Prensi olacak kişi. Galad’ın üvey kardeşi. İşareti beyaz yabandomuzudur.

Trolloclar (Trolloklar): Gölge Savaşı sırasında yaratılan, Karanlık Varlık’ın yaratıkları. Çok iri yapılı, çarpık hayvan-insan melezidirler. Vahşi doğalara sahiptirler ve öldürme zevki için öldürürler. Son derece hilekârdırlar ve korkuyla güdülenmedikleri sürece güvenilmezler. Her şeyi –ya da herkesi– yerler. Bkz. Trolloc Savaşları.

Trolloc Savaşları: Yaklaşık KS 1000’de başlayan ve üç yüz yıldan fazla süren, bu süre içinde Trollocların Myrddraaller ve Dehşetlordları komutasında dünyayı yakıp yıktığı bir dizi savaş. Zaman içinde Trolloclar öldürüldü ya da Büyük Afet’e sürüldü, ama bazı uluslar yok oldu ve başkaları nüfuslarının çoğunu kaybetti. O zamana ait kayıtlar bölük pörçüktür. Bkz. Dehşetlordları; Myrddraal; Trolloclar.

Üç Yemin: Aes Sedailiğe terfi eden Kabuledilmişlerin ettiği yeminler. Yemin Çubuğu’nu, yani yeminleri bağlayıcı kılan bir ter’angreal’i tutarak edilirler. Bu yeminler şunlardır: (1.) Gerçek olmayan söz söylememek. (2.) Bir insanın bir diğerini öldürmekte kullanabileceği bir silah yapmamak. (3.) Karanlıkdostları ya da Gölgedölleri haricinde kimseye karşı, son çare olarak kendisinin, Muhafızının ya da bir başka Aes Sedai’nin hayatını savunmak amacı dışında Tek Güç’ü silah olarak kullanmamak. İlk kullanılan ikinci yemindi ve Güç Savaşı’na tepki olarak doğdu. Bazen dikkatli konuşularak ilk yeminin bağlayıcılığından kaçınılmaktadır. Son ikisinin asla çiğnenemez olduğuna inanılır.

Valere Borusu (Valer): Büyük Boru Avı’nın efsanevi nesnesi. Gölge’ye karşı savaşmak üzere ölü kahramanları mezarlarından geri çağıracağına inanılır. Yeni bir Boru Avı başlatılmıştır ve pek çok ülkede Boru Avcıları bulunabilir.

Yabani: Tek Güç yönlendirmeyi kendi kendine öğrenmiş kadın; bu kadınların ancak dörtte biri hayatta kalır. Bu tür kadınlar genellikle ne yaptıklarını anlamaya karşı engeller koyar, ama bunlar yıkılabilirse yabaniler en güçlü yönlendirenlerden olur. Terim genellikle horgörüyle kullanılır.

Yalıtılma: Aes Sedailer tarafından, bir kadının yönlendirme yeteneğini yok etme eylemi. Yalıtılan bir kadın Gerçek Kaynak’ı yine sezebilir, ama ona dokunamaz. Bu eylem o kadar az yapılmıştır ki, çömezlerin yalıtılan kadınların isimlerini ve suçlarını öğrenmeleri beklenir. Resmi olarak “yalıtılma” bir suç sonucu yargılanma ve cezaya çarptırılmadan sonra gerçekleştirilir. Kazayla olursa buna kavrulma denir. Uygulamada, terim her iki durum için de kullanılır. Nasıl gerçekleşirse gerçekleşsin, yalıtılmış kadınlar fazla yaşamaz; pes eder, ölürler. Ancak Tek Güç’ün bıraktığı boşluğu dolduracak bir şey bulabilirlerse yaşayabilirler. Bkz. Tek Güç; Yalıtılma.

Yenidendoğan Ejder: Ejder Kehanetleri’ne göre Lews Therin Kardeşkatili’nin reenkarnasyonu olan adam. Çoğu insan Rand al’Thor’u Yenidendoğan Ejder kabul etmektedir, ama herkes değil. Bkz. Ejder; Ejder Kehanetleri; Sahte Ejder.

Yeti: Tek Güç’ün belli alanlarda kullanılan yetenekleri. Yeti eğilimleri bireyden bireye çok değişir ve nadiren bireyin yönlendirme yeteneği ile ilişkilidir. Ana Yetiler vardır, bunlar arasında en bilineni ve en yaygın olanı Şifa’dır. Başka örnekler arasında Bulut Dansı (hava durumunun kontrol edilmesi), Toprak Şarkısı (yeryüzünün hareketlerinin kontrol edilmesi; örneğin depremlerin ve çığların önlenmesi ve yaratılması) vardır. Bir de nadiren isim verilen önemsiz Yetiler vardır. Örneğin ta’veren’leri görme yeteneği ya da bir ta’veren’in olasılıkları etkileme etkisini iki katına çıkarma yeteneği gibi, ama bu ancak birkaç metrekarelik küçük bir alanda yapabilir. Artık pek çok Yeti’nin yalnızca adı ve bazen belirsiz tarifleri bilinmektedir. Yolculuk gibi bazıları (insanın kendini bir yerden diğerine aradaki mesafeyi aşmadan götürebilmesi yeteneği) unutulmuştur. Diğerleri, örneğin Kehanet (gelecekteki olayları genel olarak bilebilme) yeteneği ancak nadiren bulunur. Uzun zaman önce kaybedildiği sanılan bir Yeti de Düşgörmedir. Bu Yeti Düşgörenin düşlerini yorumlayarak gelecekteki olayları Kehanet’in gösterdiğinden daha detaylı bilebilme yeteneğini de içerir. Bazı Düşgörenler Tel’aran’rhiod’a, Düşler Dünyası’na, hatta (inanışa göre) başka insanların düşlerine girebilir. Bilinen son Düşgören YÇ 526’da ölen Corianin Nedeal’di ama artık yalnızca pek az kişinin bildiği bir Düşgören daha vardır. Bkz. Tel’aran’rhiod.

Yönlendirme: (Fiil) Tek Güç’ün akışını kontrol etme. Bkz. Tek Güç.

Yurt: Ogierlerin yaşadığı yer. Dünyanın Kırılışı’ndan sonra pek çok yurt terk edilmiştir. Artık anlaşılmayan bir şekilde korunmaktadır, öyle ki yurtların içinde Aes Sedailer Tek Güç yönlendirememektedir, hatta Gerçek Kaynak’ı sezememektedir. Bir yurdun dışından Tek Güç yönlendirme teşebbüsü, yurt sınırlarının içinde etkili olmaz. Zorlanmadığı sürece hiçbir Trolloc yurda girmez, Myrddraaller bile ancak çok büyük ihtiyaç varsa ve büyük gönülsüzlük ile yaparlar bunu. Karanlıkdostları bile, eğer gerçekten adanmış kişilerse, yurt içinde rahatsız hissederler.

Yüzyıl Savaşları: (ÖY 994-1117) İttifakların devamlı değiştiği, birbirine girmiş bir dizi savaş. Artur Şahinkanadı’nın ölümü üzerine ve onun imparatorluğunun paylaşılması için başlamıştır. Savaş yüzünden Aryth Okyanusu ile Aiel Kıraçları, Fırtınalar Denizi ile Büyük Afet arasındaki topraklar nüfusunun çoğunu kaybetmiştir. Yıkım o kadar büyük olmuştur ki, o zamana ait pek az kayıt kalmıştır. Artur Şahinkanadı’nın imparatorluğu paramparça olmuş, bugünkü uluslar oluşmuştur. Bkz. Şahinkanadı, Artur.

Zaman Çarkı: Zaman, yedi çubuklu bir tekerlektir ve her çubuk bir Çağ’dır. Çark dönerken Çağlar gelir ve geçer, her biri unutularak efsaneye, sonra mite dönüşen anılar bırakır ve o Çağ yeniden geldiğinde artık çoktan unutulmuştur. Bir Çağın Deseni, o Çağ’ın geldiği her seferde biraz değişik olur ve her seferinde büyük değişimlere açıktır.

Zincir Kurma: Yönlendirebilen kadınların Tek Güç akışlarını birleştirme becerisi. Birleşik akış bireysel akışların toplamı kadar büyük değildir, zincire önderlik eden kişi tarafından kullanılır ve bireysel akışlardan daha kesin, daha etkili bir biçimde kullanılabilir. Erkekler, çemberde bir ya da daha fazla kadın olmadan yeteneklerini birleştiremezler. Bir zincire katılmak normalde, en azından rıza gerektiren gönüllü bir eylem olsa da, zincirde bir erkeğin yer almaması şartı ile, bazı koşullar altında, çoktan oluşturulmuş yeterli bir zincir bir kadını zorla çembere dahil edebilir. Şimdiye dek bilindiği kadarıyla bir erkek, ne kadar büyük olursa olsun, herhangi bir çembere zorla dahil edilemez. On üçten az ya da on üç kadın bir erkek olmadan zincir kurabilir. Bir erkek eklenirse, çember yirmi altı kadına kadar arttırılabilir. İki erkek otuz dört kadınlık bir çember oluşturulmasını sağlayabilir ve altı erkek ve altmış altı kadın sınırına ulaşılana kadar bu şekilde devam eder. Daha fazla erkek ve daha az kadın içeren zincirler de vardır, ama bir erkek ile bir kadının, iki erkek ve bir kadının, iki erkek ve iki kadının zincir kurduğu durumlar haricinde, çemberde her zaman erkek sayısından en az bir fazla kadın olmalıdır. Çoğu çemberde, zincir bir erkek ya da bir kadın tarafından kontrol edilebilir, ama yetmiş iki kişilik çember ile, on üçten az kişiden oluşan karışık çemberler erkek tarafından idare edilmelidir. Genelde Güç konusunda erkekler daha kuvvetli olsa da, en kuvvetli çemberler erkek ve kadın sayısının olabildiğince eşit olduğu çemberlerdir.